Bulutların Arasında

Saphira, Tronjheim'den Farthen Dûr'un iç duvarına kadar sekiz kilometre uçtu, sonra doğuya Farthen Dûr'un tabanından doğuya doğru ilerleyen tünele girdiler. Eragon tünelin tamamını on dakikada koşabilirdi, ama tünelin tavanı Saphira'nın koşmasını ya da uçmasını engellediği için ona ayak uyduramazdı. Bu yüzden hızlıca yürümeye başladılar.

Bir saat sonra kuzeyden güneye uzanan Odred Vadisi'nde dışarı çıktılar. Dar, eğreltiotlarıyla kaplı vadinin başındaki tepenin eteklerinde Fernoth'merna bulunuyordu. Beor'un yüksek dağları arasındaki koyu bir mürekkep damlası gibi duran Fernoth'merna orta büyüklükte bir göldü. Fernoth'merna'nın kuzey ucundan Ragni Darmn nehri çıkıyor ve vadi boyunca ilerleyip Beor'ların en kuzeydeki dağlar olan Gururlu Moldûn'un yamacında Az Ragni'ye katılıyordu.

Tronjheim'den şafaktan önce yola çıkmışlardı ve tünel onları yavaşlatsa da hâlâ sabah vaktiydi. Yüksek dağların arasında beliren girintili çıkıntılı gökyüzünden soluk sarı ışıklar sızıyordu. Aşağıdaki vadide ağır bulutlar dağlan büyük, gri yılanlar gibi sarmışlardı. Gölün parlak yüzeyinden beyaz sis bulutları yükseliyordu.

Eragon ve Saphira, Fernoth'merna'nın kenarında su içip yolculuklarının geri kalanı için su tulumlarını doldurmak için durdular. Su yüksek dağlardaki karın ve buzun erimesiyle akıyordu. O kadar soğuktu ki Eragon'un dişleri sızladı. Gözlerini yukarı çevirip ayaklarını yere vurdu, kafatasını buz gibi bir acı doldurmuş gibi inledi.

Zonklama geçerken gölün karşı kıyısına baktı. Yer değiştiren sis perdelerinin arasında bir dağın yamacındaki çıplak taş çıkıntısına inşa edilmiş kale harabelerini gördü. Duvarları kalın sarmaşıklar sarmıştı, ama onun dışında bina cansız görünüyordu. Eragon ürperdi. Terk edilmiş bina kasvetli, uğursuz ve kötü bir yaratığın çürüyen kadavrasıymış gibi görünüyordu.

Hazır mısın, diye sordu Saphira.

Hazırım, deyip eyerine tırmandı.

Saphira, Fernoth-merna'dan havalanıp Beor Dağları'ndan uzaklaşarak Odred Vadisi'ni takip etti. Vadi doğrudan Ellesmera'ya gitmiyordu, ama dağların arasındaki geçitler sekiz kilometreden yüksek olduğu için vadide kalmaktan başka seçenekleri yoktu.

Saphira, Eragon'un dayanabileceği yükseklikte uçuyordu, çünkü uzun mesafeleri yere yakın olan yoğun, nemli hava yerine atmosferin en üstünde daha rahat alabiliyordu. Eragon dondurucu soğuğa dayanabilmek için birkaç kat kalın giysiler giyiyordu. Ve yaptığı büyü sayesinde rüzgârdan zarar görmeden korunabiliyordu.

Saphira'ya binmek çok yorucuydu, ama ağır ve sabit bir ritimle kanat çırptığı, dönüp dalışa geçtiği veya dengesini bozan başka manevralar yaptığı zamanlarda olduğu gibi, dikkatini dengesini sağlamaya vermek zorunda değildi. Zamanının büyük bölümünü Saphira'yla konuşmaya, son birkaç haftanın olaylarını düşünmeye ve aşağıdaki durmadan değişen manzarayı incelemeye ayırdı.

Cüceler sana saldırdığında antik dili kullanmadan büyü yapmışsın. Bu çok tehlikeli bir şey.

Biliyorum, ama sözleri düşünecek zamanım olmadı. Üstelik sen büyü yaparken antik dili hiç kullanmıyorsun.

Bu farklı. Ben ejderhayım. Niyetlerimizi belirtmek için büyü yapmama gerekmiyor; ne istediğimizi biliyoruz ve kararlarımızı Elfler veya insanlar kadar hızlı değiştirmiyonız.

Saphira vadinin ağzından geçip Beor Dağları'nın bitişiğindeki düz, boş çayırlara çıkarken turuncu güneşin çok az bir parçası ufkun üstünde kalmıştı. Eragon eyerdeki duruşunu düzelterek etrafına baktı, başını iki yana salladı. Aldıkları mesafe onu hayrete düşürmüştü. Keşke Ellesmraya ilk kez gidiyor olsaydık. O zaman Oromis ve Glaedr'le daha fazla zaman geçirebilirdik. Saphira sessizce onu onayladığını belli etti.

Saphira, güneş batıp, yıldızlar gökyüzünü kaplayana, dağlar arkalarında karanlık, mor bir leke halini alana dek uçtu. Sabaha kadar yola devam edebilirdi, ama Eragon durup dinlenmeleri için ısrar etti. Farthen Dûr yolculuğundan dolayı hâlâ yorgunsun. Eğer gerekirse yarın gece ve ertesi günde yola devam ederiz, ama bu gece uyumalısın.

Saphira, onun bu teklifinden hoşlanmasa da kabul etti ve bir derenin yanındaki söğüt ağaçlarının arasına indi. Eragon üstünden inerken bacakları o kadar uyuşmuştu ki ayakta durmakta zorlanıyordu. Saphira'nın üstünden inip yanına minderini açtı, üstüne kıvrılıp karnını Saphira'nın ılık karnına dayadı. Çadıra ihtiyacı yoktu, çünkü Saphira, onu yavrusunu koruyan bir atmaca gibi koruyordu. Kısa süre sonra ikisi de rüya görmeye başladılar. Zihinleri hâlâ birbirine bağlı olduğu için rüyaları da garip ve harika şekillerde birbirine karışıyordu.

Doğuda ilk ışıklar belirir belirmez Eragon ve Saphira yeşil arazinin Ütünde havalanıp yola devam ettiler.

Sabahın ortasında çıkan şiddetli rüzgâr Saphira'nın hızını kesti. Ne kadar uğraşırsa uğraşsın rüzgârla baş edemedi. Bütün gün havaya karşı mücadele verdi. Bu çok zor bir iş olduğu için Eragon, ona mümkün olduğu kadar gücünü verdiği halde Saphira'nın gücü tükendi. İnişe geçip çimenlerin arasında bir tepeciğe kondu. Kanatlarını açıp nefes nefese, titreyerek oturdu.

Bu gece burada kalmalıyız, dedi Eragon.

Hayır.

Saphira, devam edecek gücün yok. Sen dinlenene kadar kamp yapalım. Kimbilir rüzgâr akşama kadar dinebilir.

Pençelerini yalarken dilinin hışırtısını, ardından nefes almaya devam çalışırken ciğerlerinin inip kalkışını duydu.

Hayır. Bu ovalarda rüzgâr günler, hatta haftalarca devam ediyor olailir Sakinleşmesini bekleyemeyiz.

Ama.

Sırf yorgunum diye vazgeçmeyeceğim Eragon. Çok fazla şey risk altında...

O zaman sana, Aren'i vermeme izin ver. Buradan Du Weldenvarden'e kadar dayanmanı sağlayacak enerji var onda.

Hayır, dedi Saphira tekrar. Aren'i başka bir kaynağımız olmadığı zamanlar için sakla. Ben ormanda dinlenip iyileşebilirim. Ama Aren'e her an ihtiyacımız olabilir; sırf benim rahatsızlığımı gidermek için ziyan etmemelisin onu.

Ama bu kadar acı çektiğini görmek hiç hoşuma gitmiyor.

Saphira'dan belli belirsiz bir hırıltı yükseldi. Yabani ejderhalar olan atalarım böyle hafif bir rüzgârdan kaçmazdı, ben de kaçmayacağım.

Tekrar havalandı, sırtında Eragon'la birlikte şiddetli rüzgârın içine daldı.

Gün sona ererken rüzgâr onların Du Weldenvarden'e varmasını engellemeye kararlıymış gibi etraflarında ulumaya devam etti. Eragon, Cüce kadın Glûmra'yı ve Cüce tanrılarına olan inancını düşünüp hayatında ilk kez dua etme ihtiyacı duydu. Saphira'yla zihinsel bağlantısını koparıp –Saphira çok yorgun ve dalgın olduğu için bunu fark etmedi– fısıldamaya başladı: "Gûntera, tanrıların kralı, eğer varsan ve eğer beni duyabiliyorsan ve eğer buna gücün varsa lütfen bu rüzgârı dindir. Biliyorum Cüce değilim, ama Kral Hrothgar, beni klanına kabul etti ve sanırım bu bana, sana dua etme hakkını verir. Gûntera, lütfen, Du Weldenvarden'e yalnızca Varden'in değil, senin halkın olan knurlanın iyiliği için de mümkün olduğunca çabuk varmamız gerek. Lütfen, sana yalvarıyorum,. bu rüzgârı dindir. Saphira bu şekilde daha fazla devam edemez." Sonra kendini biraz aptal gibi hissederek Saphira'nın zihnine uzandı, ejderhanın kaslarındaki yanmayı hissederken anlayışla yüzünü buruşturdu.

Soğuk ve karanlık gecede geç saatlerde rüzgâr hafifledi ve ondan sonra yalnızca ara sıra şiddetli esinti oldu.

Sabah olunca Eragon aşağıya bakıp, Hadarak Çölü'nün sert, kuru arazisini gördü. Kahretsin, diye düşündü, çünkü umduğu kadar uzağa gelmemişlerdi. Ellesmera'ya bugün varamayız, değil mı?

Rüzgâr farklı yöne esip bizi de sırtında taşımaya karar vermezse hayır. Saphira sessizlik içinde biraz daha yol aldı. Ama başka nahoş sürprizler olmazsa Du Weldenvarden'e akşama varabiliriz.

Eragon homurdandı.

O gün yalnızca iki kez yere indiler. İlkinde Saphira aleviyle öldürdüğü kazları yedi, ama onun dışında yemek yemedi. Eragon da zaman kazanmak için yemeğini eyerde yedi.

Saphira'nın tahmin ettiği gibi güneşin batmasına yakın Du Weldenvarden görüş alanına girdi. Orman karşılarında bitmek bilmez yeşil bir alan gibi uzanıyordu. Ormanın dış kısmını kışın yapraklarını döken meşe, kayın ve isfendan gibi ağaçlar oluşturuyordu, ama Eragon ormanın derinliklerinde haşin görünümlü çam ağaçlarının bulunduğunu biliyordu.

Du Weldenvarden'in kıyısına varana dek alacakaranlık çöktü ve Saphira devasa bir meşe ağacının dışa uzanmış dallarının altına yumuşak bir iniş yaptı. Kanatlarını kapatıp bir süre hareketsiz oturdu. Devam edemeyecek kadar yorgundu. Kırmızı dili ağzından sarkmıştı. O dinlenirken Eragon tepedeki yaprak hışırtılarını, baykuşların ve akşam böceklerinin ötüşünü dinledi.

Saphira yeterince dinlendikten sonra kalktı, yosun kaplı devasa iki meşe ağacının arasından geçip yürüyerek Du Weldenvarden'e girdi. ElfLer birisinin ormana büyü yoluyla girmesini olanaksız hale getirmişlerdi,Ejderhalar uçmak için yalnızca kanatlarına güvenmediklerinden Saphira ormana havadan giremezdi, aksi takdirde kanatları yetersiz kalır ve yere düşerdi.

Ormanın çeperinden birkaç yüz metre içerideki küçük açıklıkta durdu. Bu kadarı yeterli olmalı, diye düşündü.

Eragon bacaklarındaki kayışları çözüp, Saphira'nın sırtından indi.çıplak bir toprak parçası bulana dek çayırı araştırdı. Kırk santim genişliğinde sığ bir çukur açtı. Deliğin suyla dolmasını sağlayıp kristal görme büyüsü yaptı.

Su titreşip sarı bir parıltıya dönüştü. Eragon, Oromis'in kulübesini görebiliyordu. Gümüşi saçlı Elf mutfak masasında oturmuş yıpranmış bir parşömen okuyordu. Başını kaldırıp Eragona baktı ve herhangi bir şaşkınlık göstermeden tanıdı.

"Efendim," dedi Eragon, elini göğsünün üstünde çevirip.

"Selam Eragon. Seni bekliyordum. Neredesin?"

"Saphira ve ben, Du Weldenvarden'e yeni vardık... Efendim, Ellesmera'ya geri döneceğimize söz verdiğimizi biliyorum, ama Varden, Feinster şehrinden yalnızca birkaç gün uzakta ve bizim yardımımıza ihtiyaçları var. Ellesmera'ya kadar gelecek zamanımız yok. Sorularımızı bu şekilde cevaplayabilir misiniz?"

Oromis ciddi ve dalgın bir yüzle arkasına yaslandı. "Sana uzaktan ders veremem Eragon. Bana sormak istediğin bazı şeyleri tahmin edebiliyorum. Bunlar şahsen görüşülmesi gereken konular."

"Efendim, lütfen. Eğer Murtagh ve Thorn..."

"Hayır Eragon. Aciliyetini anlıyorum, ama senin derslerin de en az Varden'in korunması kadar önemli, hatta belki daha da fazla. Bu işi ya doğru dürüst yaparız ya da hiç yapmayız."

Eragon içini çekip öne doğru çöktü. "Evet, efendim."

Oromis başını salladı. "Glaedr ve ben, seni bekliyoruz. Hızlı ve güvenli uçun. Konuşacağımız çok şey var."

"Evet, efendim."

Eragon hissiz ve yorgun bir şekilde büyüyü bitirdi. Su tekrar toprağın içine çekildi. Başını ellerinin arasına alıp ayaklarının arasındaki nemli toprağa baktı. Saphira'nın ağır ağır soluk aldığını duyuyordu. Sanırım gitmemiz gerek, dedi. Üzgünüm.

Pençelerini yalarken Saphira'nın nefesi bir an durdu. Önemli değil. Yorgunluktan çökmek üzere değilim.

Eragon, ona baktı. Emin misin?

Evet.

Eragon gönülsüzce doğrulup, Saphira'nın sırtına tırmandı. Ellesmera'ya gider gitmez Menoa ağacını ziyaret etmeliyiz, dedi bacak kayışlarını bağlarken. Belki Solembum'un ne kast ettiğini sonunda anlayabiliriz. Yeni bir kılıç kesinlikle işime yarar.

Eragon, Teirm'de Solembum'la ilk karşılaştığında kedi adam, ona, zaman geldiğinde ve bir silaha ihtiyacın olduğunda Menoa ağacının köklerinin altına bak, demişti. Her şey kaybedilmiş gibi göründüğünde ve gücün yetersiz kaldığında Kuthian Kayasına git ve Ruhlar Dehlizini açmak için adını söyle. Eragon, Kuthian Kayası'nın nerede olduğunu hâlâ bilmiyordu, ama Ellesmera'da ilk kalışında o ve Saphira, Menoa ağacını incelemek için birkaç kez fırsat bulmuşlardı. Sözü edilen silahın nerede olabileceğine dair hiçbir ipucu bulamamışlardı. Yosun, toprak, ağaç kabuğu ve tek tük karıncalar Menoa ağacının köklerinin arasında gördükleri tek şeydi. Ve hiçbiri de nereyi kazması gerektiğini göstermemişti.

Solembum bir kılıcı kastetmemiş olabilir, dedi Saphira. Kedi adamlar da bilmeceleri ejderhalar kadar severler. Varsa bile bu silah üzerine büyü yazılmış bir parşömen parçası, bir kitap, bir resim hatta sert bir taş parçası ya da başka tehlikeli bir şey bile olabilir.

Her neyse umarım bulabilirim. Bir daha Ellesmera'ya ne zaman dönme şansımız olacağını kim bilebilir ki?

Saphira önündeki devrilmiş ağacı kenara itip çömeldi, kadife kanatlarını açtı. Beklenmedik bir güçle ileri atılıp, tek bir sıçrayışla ağaçların üstüne yükselirken Eragon bir çığlık atıp eyerin önüne tutundu.

Dallar denizinin üstünde dönüp kuzeybatı yönüne döndü, kanatlarını yavaş ve ağır bir şekilde çırparak Elflerin başkentine doğru ilerledi.

Vuruşan Kafalar

Erzak konvoyuna yaptıkları akın neredeyse Roran'ın planladığı gibi gitti: Varden'in ana grubundan ayrıldıktan üç gün sonra o ve adamları yamaçtan aşağıya inip kıvrılarak ilerleyen arabalara yandan saldırdılar. Bu arada Urgallar kayaların arasından çıkıp dere yatağına yayıldılar, konvoya ön taraftan hücum ederek arabaları oldukları yerde durdurdular. Askerler ve arabaların sürücüleri cesurca savaştılar, ama yorgunluktan uyuklarken pusuya düşmüşlerdi. Roran'ın kuvvetleri onları kısa sürede etkisiz hale getirdi. Savaşta askerlerden ya da Urgallardan ölen olmadı, yalnızca üç kişi yaralandı: iki insan ve bir Urgal.

Roran askerlerden üçünü kendisi öldürdü, ama sorumluluğu gereği çoğunlukla geride durup saldırıyı yönetmeye odaklandı. Kırbaç cezası nedeniyle bedeni hâlâ gergin ve hassastı; sırtındaki kabukların yırtılmasından korktuğu için kendisini gereğinden fazla zorlamak istemiyordu.

Bu noktaya kadar Roran yirmi insan ve yirmi Urgal arasında disiplini sağlamada bir zorlukla karşılaşmamıştı. İki grup da birbirini sevmediği ve güvenmediği halde –bu kendisinin de gösterdiği bir tutumdu, çünkü Spine'a yakın yerlerde yetişen herkes gibi o da Urgallara şüphe ve hoşnutsuzlukla bakıyordu– üç gündür hiç seslerini yükseltmeden birlikte çalışmayı başarmışlardı. İki grubun bu kadar iyi işbirliği yapmayı başarmasının kendisinin komutanlık becerisiyle pek ilgisi olmadığını biliyordu. Nasuada ve Nar Garzhvog, onunla seyahat edecek adamları teker teker seçmiş, hızlı kılıç kullanan, sağduyulu olan ve her şeyin ötesinde de sakin bir yapısı olan savaşçıları almışlardı.

Ama erzak konvoyuna saldırdıktan sonra adamları askerlerin cesetlerini sürükleyip bir yığın halinde toplarken ve Roran bir aşağı, bir yukarı dolaşıp yapılan işi denetlerken konvoyun sonundan gelen acı dolu boğuk bir uluma duydu. Yeni bir asker kıtasının gelmiş olabileceğini düşünerek hemen Carn ve birkaç adamına bağırıp kendisine katılmalarım istedi,atını mahmuzlayıp dörtnala arabaların arkasına gitti.

Dört Urgal bir düşman askerini söğüt ağacına bağlamış, kılıçlarıyla onu dürterek eğleniyorlardı. Roran küfrederek Snowfire'ın üstünden atladı, tek bir çekiç darbesiyle adamın acısına son verdi.

Carn ve dört savaşçı söğüt ağacına doğru gelirken bir toz bulutu ortalığı kapladı. Atlarının dizginlerini çekip, silahları ellerinde Roran'ın iki yanına geçtiler.

Yarbog adındaki en iri boynuzlu Urgal öne çıktı. "Güçlü Çekiç, neden eğlencemizi bozdun? Bizim için birkaç dakika daha dans edebilirdi."

Roran sıkılı dişlerinin arasından, "Benim emrimde olduğunuz sürece esirlere nedensiz yere işkence etmeyeceksiniz. Anlaşıldı mı? Bu askerlerin çoğu istekleri dışında Galbatorix'in emrinde çalışıyorlar. Çoğu bizim arkadaşlarımızdan, ailemizden veya komşularımızdan ve onlarla savaşmak zorunda olsak da onlara gereksiz acımasızlık göstermenize izin veremem. Onların yerinde bizim olmamamız kaderin cilvesi. Bizim düşmanımız onlar değil, Galbatorix."

Urgalın kalın kaşları çatıldı, neredeyse derine kaçmış gözlerini tamamen örttü. "Ama onları yine de öldüreceksin, değil mi? Neden önce kıvranıp dans ettiklerini göremiyoruz?"

Roran, Urgalın kafasının çekiciyle kıramayacağı kadar kalın olup olmadığını merak etti. Öfkesini kontrol etmeye çalışarak, "Başka bir nedeni olmasa da bu yanlış!" Ölü askeri işaret ederek, "Ya o Durza, Shade tarafından büyülenmiş olan senin ırkından biri olsaydı? Ona da işkence eder miydin?"

"Elbette," dedi Yarbog. "Ölmeden önce cesaretlerini kanıtlama fırsatı bulmak için kılıçlarımızla onu gıdıklamamızı isterdi. Boynuzsuz insanlar için de durum böyle değil mi? Yoksa acıya dayanamıyor musunuz?"

Roran, Urgallar arasında birbirini boynuzsuz diye çağırmanın ne kadar ciddi bir hakaret olduğunu bilmiyordu, ama birisinin cesaretini sorgulamanın Urgallar için de insanlar için de aynı derecede küçük düşürücü olduğundan kuşkusu yoktu. "Her birimiz senden daha fazla acıya hiç bağırmadan dayanabiliriz Yarbog," dedi çekicini ve kalkanını sıkıca tutarak. "Şimdi, tahmin edemeyeceğin acıları yaşamak istemiyorsan kılıcını bana teslim et, sonra şu zavallıyı çözüp diğer cesetlerin yanına taşı. Ondan sonra da gidip yük atlarına bak. Varden'e dönene kadar onlar senin sorumluluğunda."

Roran, Urgaldan bir cevap gelmesini beklemeden Snowfire'ın dizginlerini yakalayıp tekrar atın üstüne çıkmaya hazırlandı.

"Hayır," diye gürledi Yarbog.

Roran bir ayağı üzengide donup kalırken, kendi kendine küfretti. Bu akında böyle bir olayın olmamasını ummuştu. Kendi etrafında dönerek, "Hayır mı? Emirlerime uymayı red mi ediyorsun?"

Yarbog kısa dişlerini göstererek, "Hayır," dedi. "Bu kabilenin lideri olduğunu kanıtlaman için sana meydan okuyorum Güçlü Çekiç." Urgal başını geriye atıp öyle yüksek sesle haykırdı ki diğer Urgallar ve insanlar yaptıkları işi bırakıp söğüt ağacına doğru koştular. Kırk kişi de Yarbog ve Roran'ın etrafını sardı.

"Bu yaratıkla ilgilenelim mi?" diye sordu Carn, sesi çınlayarak. Bu kadar çok seyirci olmamasını dileyen Roran başını iki yana salladı. "Hayır, kendim hallederim." Bu sözlerine rağmen, iriyarı, gri derili Urgalların karşısında, yanında adamları olduğu için memnundu. İnsanlar Urgallardan ufaktı, ama Roran dışında hepsi atının üstündeydi. Bu da iki grup arasında bir çatışma olursa insanlara üstünlük sağlardı. Eğer böyle bir şey olursa Carn'ın büyüleri pek işlerine yaramazdı, çünkü Urgalların kendi büyücüleri vardı. Dazhgra, büyücü Roran'ın görebildiği kadarıyla ince farklarda Carn kadar becerikli olmasa da ondan daha güçlü bir büyücüydü.

Roran, Yarbog'a, "Dövüşerek lider seçmek Varden'in âdeti değildir. Eğer dövüşmek istiyorsan seninle dövüşürüm, ama bundan bir şey elde edemezsin. Eğer ben yenilirsem Carn benim yerime geçer ve sen benim yerime ona hesap verirsin."

"Peh!" dedi Yarbog. "Senin ırkını yönetme hakkını elde etmek için meydan okumuyorum sana. Bolvek kabilesinin boynuzlularını yönetmek için meydan okuyorum! Sen kendini kanıtlamadın Güçlü Çekiç, bu yüzden bu mevkiye gelemezsin. Eğer kaybedersen burada şef ben olurum ve Carn'a ya da saygımızı kazanamayacak kadar zayıf olan bir başkasına itaat etmeyiz!"

Roran kaçınılmazı kabul etmeden önce durumu değerlendirdi. Kendi hayatına mal olsa bile Urgalların üstündeki otoritesini sürdürmeyi denemek zorundaydı. Aksi takdirde Varden müttefiklerini kaybederdi. Derin bir nefes alıp, "Meydan okunan kişinin yeri ve zamanı, iki tarafın da kullanacağı silahı seçmesi bizim ırkımızda gelenektir."

Yarbog gırtlağından derin bir gülme sesi çıkardı. "Şimdi ve burda Güçlü Çekiç. Ve üzerinde peştamalla ve silahsız olarak dövüşmek bizim ırkımızda âdettir."

"Benim boynuzum olmadığına göre bu pek adil değil," dedi Roran. "Bu eksikliği kapatmak için çekiç kullanmama izin verecek misin?"

Yarbog an düşündükten sonra, "Miğferin ve kalkanın kalabilir, ama çekiç olmaz. Şef olmak için dövüşürken silah kullanılmaz."

"Anlıyorum... Eğer çekicim olmayacaksa kalkan ve miğferden de vazgeçiyorum. Dövüşün kuralları nedir ve kazananı nasıl belirleyeceğiz?"

"Yalnızca tek bir kural var Güçlü Çekiç: eğer kaçarsan karşılaşmayı kaybedersin ve kabilenden sürülürsün. Rakibini teslim olmaya zorlayarak kazanırsın, ama ben asla teslim olmayacağıma göre ölümüne dövüşeceğiz."

Roran başını salladı. Onun niyeti bu olabilir, ama ben mümkün olursa onu öldürmeyeceğim. "Başlayalım," diye bağırıp çekicini kalkanına vurdu.

Adamlar ve Urgallar vadinin ortasına bir kare çizdi. Roran ve Yarbog soyundu, iki Urgal, Yarbog'un gövdesine ayı yağı sürerken Carn ve Loften aynı şeyi Roran'a yaptı.

"Sırtıma olabildiğince çok sürün," diye mırıldandı. Yırtılacak yer sayısını azaltmak için yaralarının mümkün olduğunca yumuşak olmasını istiyordu.

Carn, ona doğru eğilerek, "Neden kalkanı ve miğferi reddettin?" diye sordu.

"Yalnızca beni yavaşlatırlardı. Urgalın beni ezmemesi için ürkmüş bir tavşan kadar hızlı olmalıyım." Carn ve Loften bacaklarına inerken Roran rakibini inceledi, Urgalı yenmesine yardım edecek hassas bir yeri olup olmadığını aradı.

Yarbog'un boyu iki metreye yakındı. Sırtı geniş, göğsü derin, kolları ve bacakları kaslıydı. Boynu bir boğanınki kadar kalındı ki başının ve boynuzlarının ağırlığını kaldırması için öyle olması gerekiyordu. Karnının sol tarafında bir hayvanın pençesinden kalan üç çapraz yara izi vardı. Bütün vücudu seyrek siyah kıllarla kaplıydı.

En azından Kull değil, diye düşündü. Kendi gücünün farkındaydı, ama Yarbog'u yalnızca kuvvetle yenebileceğini sanmıyordu. Bir insan nadiren sağlıklı bir boynuzlu Urgalın fiziksel gücüne erişebilirdi. Roran aynı zamanda Yarbog'un iri, siyah tırnaklarının, dişlerinin boynuzlarının, siyah yağlı derisinin yapacakları silahsız dövüşte ona büyük üstünlük sağlayacağının da farkındaydı. Yapabilirsem yapacağım, diye karar verdi sonunda. Kullanabileceği bütün numaraları düşündü, çünkü bir Urgalla dövüşmek Eragon, Baldor veya Carvahall'den bir başkasıyla güreşmeye benzemeyecekti; daha çok vahşi ve dizginlerinden kurtulmuş iki vahşi yaratığın dövüşü gibi olacağına emindi.

Roran'ın bakışları tekrar tekrar Yarbog'un muazzam boynuzlarına gidiyordu, çünkü bunların Urgalın en tehlikeli özellikleri olduğunu biliyordu. Yarbog bunlarla Roran'ı boynuzlayabilirdi, ayrıca bu boynuzlar Roran'ın çıplak elleriyle yapacağı her türlü darbeye karşı onu koruyacaktı. Öte yandan boynuzlar Urgalın görüşünü sınırlıyordu. Roran bunları düşünürken boynuzlar Yarbog'un en doğal hediyesi olsa da aynı zamanda onun mahvolma nedeni olabileceğini fark etti.

Roran omuzlarını oynatıp dövüşün bir an önce bitmesi için sabırsızlanarak birkaç kez zıpladı.

Roran ve Yarbog tamamen yağla kaplandıktan sonra yerdeki kare alanın içine girdiler. Roran dizlerini esnetip en ufak bir hamlede yerinden sıçramak için hazır bekledi. Taşlı toprak çıplak ayaklarının altında soğuk, sert ve kabaydı.

Hafif bir rüzgâr yakındaki söğüt ağaçlarının dallarını oynatıyor, arabalara bağlı öküzlerden biri ayağıyla çimenleri eşeliyordu.

Yarbog dalgalanan bir çığlıkla Roran'a hücum etti, üç adımda aradaki mesafeyi kapattı. Roran, Yarbog'un üstüne gelmesini bekleyip sağa sıçradı. Ama Yarbog'un hızını küçümsemişti. Urgal başını eğip boynuzlarını Roran'ın sol omzuna vurup onu karşıya fırlattı.

Yere düşünce sivri taşlar Roran'ın böğrüne battı. Sırtında şiddetli bir acı belirip, yarı iyileşmiş yara izlerinin üstünde gezindi. İnleyip doğrulurken birkaç yara kabuğunun kalktığını, hassas teninin yakıcı havaya açıldığını hissetti. Toprak ve küçük taş parçacıkları yağlı gövdesine yapıştı. Gözlerini bir an olsun ondan ayırmadan ve iki ayağıyla sıkıca yere basarak Yarbog'a doğru yürüdü.

Yarbog yine hücuma geçince Roran yolundan kaçmaya çalıştı. Bu kez manevrası başarılı oldu ve Urgal birkaç santim yanından geçti. Üçüncü kez hücum eden Urgaldan bir kez daha kaçmayı başardı.

Bu kez Yarbog taktik değiştirdi. Yengeç gibi yan yan ilerleyerek uzun, pençeli elini Roran'ı yakalamak için uzattı. Roran ölümcül pençeden geri kaçtı. Ne olursa olsun Yarbog'un ellerinden kaçmalıydı; Urgal güçlü elleriyle onu göz açıp kapayana dek öbür dünyaya yollardı.

Karenin etrafında toplanan adamlar ve Urgallar ifadesiz yüzlerle Roran ve Yarbog'un ileri geri hareket edişini seyrediyorlardı.

Roran ve Yarbog birkaç dakika yumruk yumruğa dövüştüler. Roran, Urgaldan mümkün olduğunca uzak duruyor, onu uzaktan yormaya çalışıyordu, ama dövüş ilerledikçe Urgalın dövüşe başladıklarından beri yorulmadığını görünce zamanın onun yanında olmadığını fark etti. Eğer kazanacaksa bu dövüşü daha fazla uzatmadan bitirmeliydi.

Stratejisi tamamen buna dayandığı için Yarbog'u tekrar kendisine hücum etmeye kışkırtmayı umarak köşeye çekilip onunla alay etmeye başladı. "Ha! Bir inek kadar yavaş ve şişkosun! Beni yakalayamıyor musun Yarbog, yoksa bacakların domuz yağından mı yapıldı? Bir insanın seni aptal yerine koymasına izin verdiğin için utanç içinde boynuzlarını kesmelisin. Bunu duyduklarında müstakbel eşlerin ne der? Onlara bunu anlatacak mısın..."

Yarbog bir kükreyerek Roran'ın sesini boğdu. Urgal hızla üzerine atılıp Roran'a bütün ağırlığıyla çarpmak için hafifçe döndü. Roran, onun yolundan kaçarak Yarbog'un sağ boynuzuna tutundu, ama ıskalayıp dizlerinin üstüne çöktü, iki dizi de sıyrıldı. Ayağa kalkarken kendi kendine küfretti.

Yarbog, karenin sınırlarının dışına çıkmadan hemen önce hızını kontrol altına alıp geri döndü, küçük sarı gözleriyle Roran'ı aradı. "Yah!" diye bağırdı Roran. Dilini çıkarıp aklına gelen her türlü kaba hareketi yaptı. "Önündeki bir ağaca bile vuramazsın sen!"

"Geber, sıska insan!" diye gürleyip kollarını açarak Roran'ın üstüne hücum etti.

Roran sola kaçarken Yarbog'un iki tırnağı kaburgalarında derin oyuklar açtı, ama yine de Urgalın bir boynuzunu yakalamayı başardı. Yarbog onu fırlatamadan önce öteki boynuzunu da yakaladı. Boynuzları tokmak gibi kullanıp Yarbog'un başını bütün gücüyle bir taraftan diğerine çevirdi, Urgalı yere fırlattı. Roran'ın sırtı alev alev yanıyordu.

Yarbog'un göğsü toprağa değerken Roran dizini onun sağ omzunun üstüne koydu, olduğu yere bastırdı. Yarbog homurdanıp direndi, Roran'ın elinden kurtulmaya çalıştı, ama Roran, onu bırakmıyordu. Ayaklarını yere sıkıca bastırıp Urgalın başını olabildiğince çevirdi. O kadar sert çeviriyordu ki karşısındaki insan olsa boynunu çoktan kırmış olurdu. Ellerinin yağlı olması boynuzları kavramasını zorlaştırıyordu.

Yarbog bir an gevşedi, sonra sol kolunu kullanarak Roran'la birlikte yerden yükseldi. Roran yüzünü buruşturup Yarbog'un ensesine ve omzuna dayandı. Birkaç saniye sonra Yarbog'un sol kolu büküldü ve tekrar karınüstü yere düştü.

Roran ve Yarbog bir yarışta koşmuş gibi nefes nefese kalmışlardı. Urgalın derisindeki kıllar sert teller gibi Roran'a batıyordu. Gövdeleri toz içinde kalmıştı. Roran'ın yanındaki çiziklerden ve acıyan sırtından ince kan sızıyordu.

Yarbog nefesini düzenledikten sonra debelenmeyi bıraktı, toprakta kancaya yakalanmış balık gibi kaldı. Roran'ın bütün gücünü kullanması gerekiyordu, ama ayaklarını ve bacaklarını kesen taşlara aldırmadan dayandı. Kendini bu yöntemlerle kurtaramayan Yarbog uzuvlarını gevşetip Roran'ın kollarını yormak için boynunu tekrar tekrar esnetti.

Birbirlerine karşı mücadele ederken ikisi de birkaç santimetreden fazla kıpırdayamayarak orada öylece durdular.

Bir sinek uçup Roran'ın ayak bileğine kondu.

Bir öküz böğürdü.

Neredeyse on dakika geçti. Roran'ın yüzü ter içindeydi. Ciğerlerine yeterince hava alamıyordu. Kolları acıyla yanıyordu. Sırtı parça parça oluyormuş gibi kavruluyor, Yarbog'un kendisini pençelediği yer alev alev yanıyordu.

Daha fazla devam edemeyeceğini biliyordu. Kahretsin, diye düşündü. Vazgeçmeyecek mi hiç?

Tam o anda Urgalın boynuna kramp girdi ve Yarbog'un başı titredi. Urgal bir homurtu çıkardı. Bir dakikadır çıkardığı ilk sesti bu. Alçak sesle mırıldandı. "Öldür beni Güçlü Çekiç, seni alt edemiyorum."

Yarbog'un boynuzlarını daha sıkı kavrayan Roran yine alçak sesle homurdandı. "Hayır. Ölmek istiyorsan seni öldürecek bir başkasını bul. Senin kurallarında dövüştük ve şimdi benim kurallarımla yenilgiyi kabul edeceksin. Herkese pes ettiğini söyle. Bana meydan okumakla hata ettiğini söyle. Bunu yaparsan seni bırakacağım. Yapmazsan kararını değiştirene kadar seni böyle tutacağım."

Urgal bir kez daha kurtulmaya çalışırken Yarbog'un başı Roran'ın ellerinde titredi. Havaya bir toz bulutu üfleyerek homurdandı. "Bu utanca dayanamam Güçlü Çekiç. Beni öldür."

"Ben senin ırkına ait değilim ve senin âdetlerin beni bağlamıyor," dedi Roran. "Eğer onurun için çok fazla endişeleniyorsan merak edenlere seni Eragon Shade Katili'nin kuzeninin yendiğini söylersin. Bunda utanacak bir şey yok." Birkaç dakika daha geçti, Yarbog cevap vermeyirce Roran boynuzlarına asılıp gürledi. "Eee?"

Yarbog bütün insan ve Urgalların kendisini duyabilmesi için bağırdı. "Gar! Svarvok bana lanet etsin; pes ediyorum! Sana meydan okumamalıydım Güçlü Çekiç. Sen şef olmaya değersin, ben değmem."

Adamlar aynı anda sevinç çığlığı atıp bağırmaya, kılıçlarının saplarını kalkanlarına vurmaya başladı. Urgallar kıpırdandılar, ama bir şey söylemediler.

Tatmin olan Roran, Yarbog'un boynuzlarını bırakıp gri Urgaldan uzaklaştı. Yeni kırbaçlanmış gibi yavaşça ayağa kalkıp Carn'ın beklediği yere yürüdü.

Carn omuzlarına bir battaniye örttü, kaba kumaş hassas derisine dokunurken Roran yüzünü buruşturdu. Carn sırıtarak ona şarap tulumunu uzattı. "Seni yere devirdikten sonra öldüreceğinden emindim. Ama senin kolay kolay nakavt olmayacağını artık öğrenmem gerekirdi Roran, değil mi? Ha! Bu gördüğüm en güzel şeydi. Tarihte bir Urgalı yenen ilk insan olmalısın."

"Olmayabilirim," dedi Roran şarabını yudumlarken. "Ama böyle bir deneyimden sonra hayatta kalan ilk insan olabilirim." Carn bir kahkaha atarken Roran da gülümseyerek Urgallara baktı. Yarbog'un etrafına toplanmış alçak sesle bir şeyler konuşuyorlar, ikisi Yarbog'un üstündeki yağı temizliyordu. Urgallar hizaya gelmiş görünüyorlardı, anlayabildiği kadarıyla öfkeli ve kızgın değillerdi. Daha fazla sorun çıkmayacağına inanıyordu.

Roran yaralarının acısına rağmen bu karşılaşmanın sonucundan memnundu. Bu iki ırk arasındaki son dövüş olmayacak, ama Varden'e güvenli bir şekilde geri dönebildiğimiz sürece ittifakımız bozulmayacak, en azından benim yüzümden.

Roran son yudumu içip şarap tulumunun ağzım kapatarak Carn'a geri verdi. Sonra herkese bağırarak, "Tamam, artık sızlanıp durmayı bırakın da şu arabalarda bulunanların listesini çıkarın!" dedi. "Loften, çok uzağa gitmedilerse askerlerin atlarını topla! Dalzhgra, sen de öküzleri hallet. Acele et! Thorn ve Murtagh buraya geliyor olabilir. Hadi, fırlayın!"

"Ve, Carn, giysilerim ne cehennemde?"

Soyağacı

Eragon ve Saphira Farthen Dûr'dan ayrılmalarının dördüncü gününde Ellesmera'ya vardılar.

Şehir binalarından ilki –üç uzun çam ağacının arasında duran, ağacın birbirine dolanmış dallarından dışarı uzanan parlak pencereli, dar, döner kule– görüş açılarına girdiğinde güneş tepelerinde pırıl pırıl parlıyordu. Eragon, ağaç kabuğuyla kaplı kulenin ötesinde yayılan şehrin binalarını ve parkları görebiliyordu.

Saphira ormanın üstünde pike yaparken Eragon, Vândil'in Beyaz Alevi'nin kullanıcısı olarak iki bin beş yüz yıldır Ellesmera'yı Elflerin düşmanlarından koruyan Bilge Gilderien'in zihnini araştırdı. Düşüncelerini şehre doğru yayarak antik dilde, Gilderien-elda, geçebilir miyiz, diye sordu.

Eragon'un zihninde derin, sakin bir ses belirdi. Geçebilirsiniz, Eragon Shade Katili ve Saphira Parlak Pullar. Huzuru koruduğunuz sürece Ellesmera 'da kalabilirsiniz.

Teşekkürler, Gilderien-elda, dedi Saphira.

Saphira çam ağaçlarından yapılan şehrin üstünde uçup Ellesmera'nın diğer tarafındaki yamaca doğru alçalırken pençeleri, yerden doksan metre yukarıya uzanan kara iğneli ağaçların tepelerine sürtündü. Eragon aşağıda dalların arasından canlı ağaçlardan yapılma binaları, renkli çiçek yataklarını, dalgalı akıntıları, alevsiz fenerlerin parıltısını ve bir iki kez bir şimşek gibi hızla geçen bir Elf in yukarı dönük yüzünü gördü.

Saphira kanatlarını yana eğerek eğimli yamaçta yükseldi, çıplak beyaz kayalıkların dibindeki ormana doğru inen bin metre yüksekliğindeki Tel'naeir Kayalıkları'na ulaştı. Sonra sağa dönüp yalçın kayaların kenarından kuzeye uçtu, hızını ve yüksekliğini kaybetmemek için iki kez kanat çırptı.

Kayalıkların dibinde çimenlerle kaplı bir meydan göründü. Çevredeki ağaçların arka planında dört farklı çak ağacından büyümüş tek katlı, mütevazı bir ev vardı. Yosunlu ormandan bir dere çağıldıyor, çamlardan birinin köklerinin altından geçerek tekrar Du Weldenvarden'de gözden kayboluyordu. Ve evin dışında altın ejderha Glaedr kıvrılmış yatıyordu. Devasa gövdesi pırıl pırıl parlıyordu. Dişleri, Eragon'un göğsü kadar kalın, pençeleri tırpan gibi keskin. Katlanmış kanatları süet kadar kaslı, kuyruğu neredeyse Saphira'nın boyu kadar uzundu. Görünen tek gözünün katları yıldız safirin içindeki ışınlar gibi parlıyordu. Eksik ön ayağının bulunması gereken yer gövdesinin altında kaybolmuştu. Glaedr'in önünde yuvarlak bir masa ve iki sandalye vardı. Oromis, Glaedr'e yakın olan sandalyeye oturmuş, gümüş saçları gün ışığında metal gibi parlıyordu.

Saphira şaha kalkıp yavaşlarken Eragon eyerde öne doğru eğildi. Yeşil çimenlerin üstüne inip, birkaç adım koştu, kanatlarını geriye doğru itip durdu.

Parmakları yorgunluktan uyuşan Eragon bacağındaki kayışları gevşetti, Saphira'nın sağ ön bacağından yere inmeye çalıştı. İnerken dizleri büküldü ve düştü. Yüzünü korumak için ellerini kaldırınca ellerinin ve dizlerinin üstüne düştü, dizi, çimenlerin arasındaki bir kayaya çarpıp yüzüldü. Acıyla homurdanıp yaşlı bir adam gibi kaskatı ayağa kalkmaya çalıştı.

Birden görüş alanına bir el girdi.

Eragon başını kaldırınca Oromis'in tepesinde dikildiğini gördü. Yaşı olmayan yüzünde belli belirsiz bir gülümseme vardı. Oromis antik dilde, "Ellesmera'ya hoş geldin, Eragon-finiarel. Sen de öyle Saphira Parlak Pullar. İkiniz de hoş geldiniz," dedi.

Eragon, onun elini tuttu. Oromis, büyük bir çaba göstermeden onu kaldırdı. Eragon, Farthen Dûr'dan ayrıldıklarından beri bu dili yüksek sesle konuşmadığı için önce tam hatırlayamadı. Üstelik yorgunluk zihnini bulandırmıştı. Sağ elinin ilk iki parmağını dudaklarına götürüp antik dilde, "İyi şans hep yanında olsun, Oromis-elda," dedi ve Elflerin kullandığı nezaket ve saygı ifadesiyle elini göğsünün üstünde çevirdi.

"Yıldızlar seni korusun Eragon," dedi Oromis.

Eragon aynı işlemi Glaedr'le de tekrarladı. Ejderhanın iyimser bilincine dokunmak her zaman olduğu gibi Eragon'un büyük bir saygı duymasını ve kendini aciz hissetmesine neden oldu.

Saphira ne Glaedr'i ne de Oromis'i selamladı; olduğu yerde kaldı. Boynunu sarkıtıp burnunu yere sürdü, omuzları üşüyormuş gibi titredi. Açık ağzının kenarlarını kurumuş sarı köpükler kaplamıştı. Dikenli dili dişlerinin arasından sarktı.

Eragon açıklamak için, "Farthen Dûr'dan ayrıldıktan sonra baş rüzgârıyla karşılaştık ve..." dedi. Glaedr devasa başını kaldırıp Saphira'nın olduğu yere doğru çevirirken durdu. Glaedr nefesini Saphira'ya üfledi, burun deliklerinden alevden parmaklar fırladı. Saphira'nın içine enerji dolduğunu hisseden Eragon büyük bir rahatlama hissetti. Saphira titremelerini bastırıp uzuvlarını düzeltti.

Glaedr'in burun delikleri duman içindeydi. Bu sabah avlanmaya gittim, dedi. Glaedr'in zihinsel sesi Eragon'un bütün varlığında yankılanıyordu. Tarlanın diğer ucundaki beyaz dallı ağacın altında avımdan kalanları bulacaksın. İstediğini ye.

Saphira'dan sessiz bir minnet duygusu yükseldi. Sarkık kuyruğunu çimenlerde sürükleyerek Glaedr'in gösterdiği ağacın altına gitti, oturup geyiği parçalamaya başladı.

"Gel," dedi Oromis. Masayı ve sandalyeleri işaret etti. Masada meyve, kuruyemiş, bir somun ekmek, yarım kalıp peynir, bir sürahi şarap ve iki kristal kadeh vardı. Eragon otururken Oromis kadehi işaret etti. "Boğazındaki tozları yıkamak için şarap ister misin?"

"Evet, lütfen," dedi Eragon.

Oromis zarif bir hareketle sürahinin tıpasını açtı, iki kadehi de doldurdu. Birini Eragon'a uzattı, sonra arkasına yaslandı, uzun, pürüzsüz parmaklarıyla tuniğini düzeltti.

Eragon şarabını yudumladı. Yıllanmış şarapta, vişne ve erik tadı vardı. "Efendim, ben..."

Oromis bir parmağını kaldırıp onu susturdu. "Çok acil değilse sizi buraya neyin getirdiğini konuşmak için Saphira'yı beklemek isterim. Benimle aynı fikirde misin?"

Eragon bir anlık tereddütten sonra başını salladı, dikkatini yemeye verip, taze meyvenin tadını çıkardı. Oromis yanında sessizlik içinde oturup şarabını yudumlamaktan, Tel'naeir Kayalıkları'na bakmaktan memnun görünüyordu. Arkasındaki Glaedr altından canlı bir heykel gibi olanları seyrediyordu.

Saphira'nın yemeğinin başından kalkıp dereye gitmesi bir saat sürdü, ardından on dakika da su içti. Yanlarına gelip içini çekerek gözkapakları ağırlaşmış bir şekilde Eragon'un yanına uzanırken çenesinde hâlâ su damlaları vardı. Dişlerini göstererek esnedi, sonra Oromis ve Glaedr'le selamlaştı. İstediğiniz gibi konuşun, dedi. Ama benim fazla bir şey söylememi beklemeyin. Her an uykuya dalabilirim.

Eğer uyursan, devam etmeden önce senin uyanmanı bekleriz, dedi Glaedr.

Bu çok... nazik bir davranış, diye cevap verdi Saphira. Gözkapakları biraz daha kapandı.

"Biraz daha şarap ister misin?" diye sordu Oromis. Sürahiyi masadan hafifçe kaldırdı, Eragon olumsuzca başını sallayınca tekrar bıraktı. Sonra parmaklarını birbirine bastırınca yuvarlak tırnakları cilalı opal gibi parladı. "Geçen haftalarda başına gelenleri bana anlatmak zorunda değilsin, Eragon. Islanzâdi ormandan ayrıldığından beri Arya ülkeyle ilgili haberleri ona bildirdi. Islanzâdi de üç günde bir ordumuzdan bir ulağı Du Weldenvarden'e gönderdi. Bu yüzden Yanan Ovalar'ın üstünde Murtagh ve Thorn'la yaptığınız mücadeleyi biliyorum. Helgrind'e yolculuğunu, köyün kasabını nasıl cezalandırdığını biliyorum. Farthen Dûr'da Cücelerin klan toplantısına katıldığını ve sonucu da biliyorum. Bu yüzden bana ne söylemek istiyorsan son olanları anlatmak zorunda olmadan söyleyebilirsin."

Eragon bir eriği ellerinde yuvarladı. "Elva'yı ve onu lanetinden kurtarmaya çalıştığımıda olanları biliyor musun?"

"Evet, onu bile biliyorum. Bütün büyüyü kaldırmayı başaramamış olabilirsin, ama çocuğa olan borcunu ödedin ve bir Ejderha Süvarisi'nin yapması gereken de budur: ne kadar önemsiz ya da zor olursa olsun yükümlülüklerini yerine getirmek."

"Ama hâlâ etrafındakilerin acılarını hissediyor."

"Ama artık bu onun kendi seçimi," dedi Oromis. "Artık senin büyün onu etkilemiyor... Buraya Elva hakkındaki görüşümü sormaya gelmedin. Canını sıkan nedir, Eragon? İstediğini sor, bildiğim bütün sorularını yanıtlayacağıma söz veriyorum."

"Ya sormam gereken doğru soruyu bilmiyorsam?"

Oromis'in gri gözlerinde bir parıltı yanıp söndü. "Ah, bir Elf gibi düşünmeye başlamışsın. Bize, sana ve Saphira'ya bilmediklerinizi öğretecek akıl hocalarınız olarak güvenmelisin. Aynı zamanda bu konulara ne zaman girmemiz gerektiği konusunda da bize güvenmelisin, çünkü her şeyin bir sırası var."

Eragon eriği tepsinin tam ortasına yerleştirdi, sonra alçak, ama kararlı bir sesle, "Söylemediğin çok şey var gibi," dedi.

Bir an için yalnızca dalların hışırtısı, derenin şarıltısı ve uzaktaki sincapların ötüşü duyuldu.

Eğer bizimle bir kavgan varsa, bunu dile getir Eragon ve öfkeni kurumuş, eski bir kemik gibi kemirip durma.

Saphira pozisyon değiştirirken Eragon, onun hırladığını sandı. Ona baktı, içinden geçen duyguları kontrol etmeye çalışarak sordu. "Buraya son gelişimde, babamın kim olduğunu biliyor muydunuz?"

Oromis başını bir kez salladı. "Biliyorduk."

"Ve Murtagh'ın kardeşim olduğunu?"

Oromis bir kez daha başını salladı. "Biliyorduk, ama..."

"O zaman neden bana söylemediniz!" dedi Eragon heyecanlı bir şekilde. Aynı anda ayağa fırlayıp sandalyesini devirdi. Yumruğunu kalçasına vurup birkaç adım uzaklaştı, kalabalık ormanın içindeki gölgelere baktı. Kendi etrafında dönerken Oromis'in önceki gibi sakin olduğunu görünce öfkesi daha da büyüdü. "Bunu bana söyleyecek miydiniz? Ailemle ilgili sırrı dikkatimi dağıtır diye mi gizlediniz? Yoksa babam gibi olmamdan mı korkuyordunuz?" Eragon'un aklına daha da kötü bir düşünce geldi. "Yoksa bahsedilecek kadar önemli görmediniz mi? Peki, ya Brom? O biliyor muydu? Carvahall'de gizlenmeyi benim yüzümden mi tercih etti, düşmanının oğlu olduğum için mi? Brom'la benim birbirimizden yalnızca birkaç kilometre uzakta oturmamızın ve Arya'nın Saphira'nın yumurtasını Spine'da bana göndermesinin bir tesadüf olduğuna inanmamı beklemeyin."

"Arya'nın yaptığı şey kazaydı," diye iddia etti Oromis. "O zamanlar seni tanımıyordu."

Eragon kılıcının kabzasını sıkıca kavradı. "Brom, Saphira'yı ilk gördüğünde kendi kendine bunun bir trajedi mi yoksa komedi mi olduğuna karar veremediğini söylediğini hatırlıyorum. O sırada benim gibi bir çiftçinin aradan geçen yüz yıldan sonra ilk süvari olmamı kast ettiğini sanmıştım. Ama demek istediği bu değildi, öyle değil mi? Süvari gömleğini Morzan'ın en küçük oğlunun giymesini kast ediyordu!

"Siz ve Brom, beni bu yüzden mi eğittiniz, babamın suçlarını telafi etmek için Galbatorix'e karşı bir silah haline gelmem için mi? Sizin için tek anlamım bu mu, terazi kefelerinin dengesi?" Oromis cevap veremeden Eragon küfredip devam etti. "Bütün hayatım bir yalanmış! Doğduğum andan itibaren Saphira dışında kimse beni istemedi: annem, Garrow, Marian Yenge, hatta Brom bile. Brom, benimle yalnızca Morzan ve Saphira yüzünden ilgilendi. Ben her zaman bir rahatsızlık kaynağıydım. Ama siz ne düşünürseniz düşünün, ben, babam değilim, ağabeyim deği lim ve onlar gibi olmayacağım." Eragon ellerini masanın kenarına koyup öne eğildi. "Endişelendiğiniz buysa Elflere, Cücelere ve Varden'e ihanet etmeyeceğim. Yapmam gerekeni yapacağım, ama şu andan itibaren size ne bağlılık duyuyorum ne de saygı. Ben..."

Glaedr gürlerken yer ve gök sarsıldı, üst dudağı geriye doğru kıvrılarak bütün dişleri göründü. Bize herkesten daha fazla güvenmek için nedenlerin var yavrucuk, dedi. Sesi Eragon'un zihninde gürledi. Bizim çabalarımız olmasa uzun zaman önce ölmüş olurdun.

Derken Saphira, Eragon'u şaşırtarak Glaedr ve Oromis'e bir şey söyledi. Ona söyleyin. Saphira'nın sesindeki sıkıntı Eragon'un telaşlanmasına neden oldu.

Saphira, dedi şaşırarak. Neyi söylesinler?

Saphira, ona aldırmadı. Bu tartışmanın anlamı yok. Eragon'u bu sıkıntıdan kurtarın.

Oromis'in eğik kaşları kalktı. Sen biliyor musun?

Biliyorum.

"Neyi biliyorsun?" diye bağırdı Eragon. Kılıcım çekip ona açıklayana kadar hepsini tehdit etmenin eşiğindeydi.

Oromis ince parmağıyla devrilmiş sandalyeyi işaret etti.

"Otur." Eragon itaat edemeyecek kadar öfkeli ve kızgındı. Ayakta durmayı yeğledi, Oromis içini çekti. "Bunun senin için zor olduğunu biliyorum Eragon, ama soru sormaya devam edip cevapları dinlemezsen bu yalnızca düş kırıklığını arttırır. Şimdi, lütfen otur, bu konuyu medeni bir şekilde konuşalım."

Eragon öfkeyle sandalyeyi düzeltip üstüne çöktü. "Neden?" diye sordu"Neden babamın ilk Tövbekâr Morzan olduğunu bana söylemediniz?"

"İlk başta şunu söylemeliyim ki baban gibi olursan çok şanslıyız demektir, ki zaten öyle olduğuna inanıyorum. Ve sen sözümü kesmeden önce söylemeye çalıştığım gibi Murtagh, senin kardeşin değil, üvey kardeşin."

Dünya Eragon'un altından kayıyor gibiydi; başı sanki fırıldak gibi dönüyordu, dengesini bulmak için masanın kenarına tutunmak zorunda aldı. "Üvey kardeşim mi... Ama o zaman kim?..."

Oromis tepsiden bir böğürtlen alıp inceledikten sonra yedi. "Glaedr ve ben bunu senden gizlemek istemiyorduk, ama başka seçeneğimiz yoktu. İkimiz de en bağlayıcı yeminlerle söz vermiştik. Sen kendi başına öğrenmediğin ya da akrabalığınız yüzünden hayatın tehlikede olmadığı takdirde babanın veya üvey kardeşinin kimliğini sana asla söylemeyecek, soyunu seninle tartışmayacaktık. Yanan Ovalar Savaşı'nda seninle Murtagh arasında geçenler artık bu zorunlulukları ortadan kaldırdığına göre açık konuşmakta bir sakınca yok."

Eragon zorlukla bastırdığı duygularla titreyerek, "Oromis-elda, eğer Murtagh, benim üvey kardeşimse babam kim?" diye sordu.

Kalbine bak, Eragon, dedi Glaedr. Kim olduğunu zaten biliyorsun ve uzun zamandır da biliyordun.

Eragon başını iki yana salladı. "Bilmiyorum! Bilmiyorum! Lütfen..."

Glaedr'in burnunun deliklerinden dumanlar ve alevler çıktı. Bu çok açık değil mi? Senin baban Brom.

İki Âşığın Kötü Sonu

Eragon altın ejderhaya bakakaldı.

"Ama nasıl olur?" Oromis ve Glaedr bir şey söyleyemeden Eragon, Saphira'ya dönüp hem zihniyle hem sesli olarak, "Biliyordun? Sen biliyordun ve benim Morzan'ın babam olduğuna inanmama izin verdin, oysa bu... bu... ben..." Göğsü hızla inip kalkarken, Eragon anlamsızca kekeliyordu. Birden Brom'un anıları zihnine dolup diğer düşünceleri uzaklaştırdı. Brom'un her sözcüğünün ve ifadesinin anlamını yeniden düşündü ve o anda bir doğruluk hissi Eragon'un içini kapladı. Hâlâ bazı açıklamalar istiyordu, ama Glaedr'in söylediklerinin doğru olduğuna inanmak için bunlara ihtiyacı yoktu, çünkü Glaedr'in söylediklerinin doğru olduğunu iliklerine kadar hissediyordu.

Oromis omzuna dokununca Eragon irkildi. "Eragon, sakinleşmelisin," dedi rahatlatıcı bir tonla. "Sana öğrettiğim meditasyon tekniklerini hatırlıyor musun? Soluklarını kontrol et ve hissettiğin gerilimin ayaklarının altındaki yere boşalmasına izin ver... Evet, işte böyle. Şimdi tekrar derin nefes al."

Eragon'un elleri hareketsiz kaldı ve Oromis'in sözlerini dinlerken kalp atışları yavaşladı. Düşünceleri bir kez daha berraklaşınca Saphira'ya bakıp yumuşak bir sesle, "Sen biliyordun," dedi.

Saphira başını yerden kaldırdı. Ah Eragon. Sana söylemek istedim. Murtagh'ın sözlerinin sana nasıl acı verdiğini biliyordum, ama sana yardım edemedim. Yardım etmek istedim –pek çok kez denedim– ama Oromis ve Glaedr gibi ben de Brom'un sırrını saklamak için antik dilde yemin etmiştim ve yeminimi bozamazdım.

"Sana ne... ne zaman söyledi?" diye sordu Eragon. O kadar rahatsızdı ki sesli konuşmaya devam ediyordu.

Urgallar Terim'in dışında bize saldırdığında, sen bilinçsiz yatarken.

Gil'ead'daki Varden'le temas kurmamızı da o zaman mı söyledi?

Evet. Brom'un bana ne söyleyeceğini bilmeden, bunu kendin öğrenmediğin takdirde sana söylememem için yemin ettirdi. Ne yazık ki kabul ettim.

"Sana söylediği başka bir şey var mı?" diye sordu Eragon, öfkesi yeniden kabarmıştı. "Bilmem gereken başka bir sır var mı, mesela Muragh'ın tek kardeşim olmadığı ya da Galbatorix'i nasıl yenebileceğim gibi?"

Brom'la Urgalları avlayarak geçirdiğimiz iki günde Brom, bana hayatını anlattı, çünkü eğer ölürse ve sen onunla olan akrabalığını öğrenirsen oğlunun nasıl bir babası olduğunu ve neden böyle davrandığını bilmesini istiyordu. Ayrıca Brom, bana senin için bir armağan verdi.

Armağan mı?

Masalcı Brom olarak değil de baban olarak seninle konuşmasının anısı.

"Ama bence Saphira bu anıyı seninle paylaşmadan önce," diye Oromis araya girince Eragon, Saphira'nın onun düşüncelerini duymasına izin verdiğini fark ederek şaşırdı. "Bunların nasıl olduğunu anlamanın daha önemli olduğunu düşünüyorum. Beni biraz daha dinleyecek misin Eragon?"

Eragon ne istediğinden emin değildi, sonra başını salladı.

Oromis kristal kadehi kaldırarak şarabını yudumladı, sonra kadehi masaya bıraktı. "Bildiğin gibi Brom ve Morzan benim çıraklarımdı. Üç yaş daha küçük olan Brom, Morzan'a öyle büyük saygı duyuyordu ki Morzan'ın kendisini küçümsemesine, emirler vermesine ve utanç verici şekilde davranmasına aldırmıyordu."

Eragon boğuk bir sesle, "Brom'un birinin kendisine emir vermesine izin verdiğini düşünmek çok zor."

Oromis başını kuş gibi hızlı bir hareketle yana eğdi. "Ama veriyordu. Brom davranışlarına rağmen Morzan'ı bir kardeş gibi seviyordu. Ancak Morzan, süvarilere ihanet edip, Galbatorix'in tarafına geçip Brom'un ejderhası Saphira'yı öldürünce, onun gerçek karakterini anladı. Brom'un Morzan için duyduğu hisler çok güçlü olsa da yerini alan nefrete kıyasla cehennemin önündeki bir mum parçası gibi kaldı. Brom, mümkün olan her yerde ve her şekilde Morzan'ı engelleyeceğine, işlerini bozacağına ve hırslarını pişmanlıklara dönüştüreceğine yemin etti. Brom'u nefret ve şiddet dolu yoldan gitmemesi konusunda uyardım, ama Saphira'nın acısı yüzünden deliye dönmüştü ve beni dinlemiyordu.

"Sonraki on yıl içinde Brom'un nefreti hiç azalmadı. Galbatorix'i tahtından indirme çabaları, Tövbekârı öldürme isteği ve her şeyden çok Morzan'a kendi yaşadıklarını çektirme arzusu hiç dinmedi. Brom, ısrarın bedenlenmiş şekliydi sanki. Adı Tövbekâr için bir kâbus, İmparator'a karşı direnecek güçleri kalmayanlar için bir umut ışığıydı." Oromis beyaz ufuk çizgisine bakıp bir yudum şarap daha içti. "Ejderhası olmadan tek başına başardıklarıyla gurur duyuyorum. Bir öğretmenin öğrencilerinden birinin üstün başarılar gösterdiğini görmek her zaman cesaret vericidir. Neyse, konu dışına çıkıyorum. Yirmi yıl kadar önce Varden casuslarından Kara El adındaki esrarengiz bir kadının imparatorluktaki faaliyetleri hakkında bilgi almaya başladı."

"Annem," dedi Eragon.

"Senin ve Murtagh'ın," dedi Oromis. "Başta Varden onun hakkında yalnızca çok tehlikeli ve İmparator'a sadık olduğu dışında hiçbir şey bilmiyordu. Zamanla ve çok kan döküldükten sonra Kara El'in yalnızca Morzan'a hizmet ettiği; Morzan'ın imparatorluktaki isteklerini sürdürmek için ona bağımlı hale geldiği anlaşıldı. Bunu öğrenen Brom, Kara El'i öldürmek ve Morzan'a bu şekilde zarar vermek için yola çıktı. Varden annenin nerede ortaya çıkacağını bilemediği için Brom, Morzan'ın kalesine yolculuk yaptı ve kaleye gizlice girmenin bir yolunu bulana kadar kaleyi inceledi."

"Morzan'ın kalesi neredeydi?"

"Neredeydi değil, nerede? Kale hâlâ var. Şimdi Galbatorix kullanıyor. Spine'in tepelerinde, Leona Gölü'nün kuzeybatı kıyısında, ülkenin geri kalanından gizlenmiş bir yerde."

"Jeod, bana, Brom'un hizmetkârlardan birinin kılığında içeri girdiğini söyledi," dedi Eragon.

"Girdi ve bu hiç kolay bir iş değildi. Morzan kalesini, kendisini düşmanlardan koruyacak yüzlerce büyüyle donatmıştı. Ayrıca kendisine hizmet eden herkese genellikle gerçek isimlerini kullanarak sadakat yemini ettirmişti. Ama Brom uzun denemelerden sonra Morzan'ın korumasında bir gedik buldu ve bu ona bahçıvanlık pozisyonunu getirdi. Annenle de böyle tanıştı."

Eragon ellerine bakarak, "Sonra Morzan'ın canını yakmak için onu baştan çıkardı herhalde," dedi.

"Kesinlikle hayır," diye cevap verdi Oromis. "En başta amacı bu olabilirdi, ama sonra ne onun ne de annenin beklemediği bir şey oldu: birbirlerine âşık oldular. Annenin bir zamanlar Morzan için duyduğu his her neyse o zaman yok oldu, Morzan'ın annene ve yeni doğmuş bebeği Murtagh'a kötü davranışı bu duyguyu iyice güçlendirdi. Olayların tam sırasını bilmiyorum, ama Brom bir noktada gerçek kimliğini annene açıkladı. Annen, onu ele vermek yerine Varden'e Galbatorix, Morzan ve imparatorluk hakkında bilgi taşımaya başladı."

"Ama Morzan ona antik dilde sadakat yemini ettirmemiş miydi?" diye sordu Eragon. "Onun aleyhine nasıl dönebildi?"

Oromis'in ince dudaklarında bir gülümseme belirdi. "Çünkü Morzan ona kendi yaratıcılığını kullanması ve inisiyatif geliştirmesi için diğer hizmetkârlarından biraz daha fazla özgürlük tanımıştı. Morzan o kibriyle, annenin kendisi için duyduğu aşkın her yeminden daha güçlü olduğuna inanıyordu. Ayrıca o artık Morzan'a bağlanan kadın değildi; anne olmak ve Brom'la tanışmak karakterinde öyle değişiklikler yapmıştı ki gerçek adı değişmiş ve böylece yerine getirmeye söz verdiği yükümlülüklerden kurtulmuştu. Eğer Morzan daha dikkatli olsaydı, örneğin kendisini uyaracak bir büyü yapmış olsaydı, onun verdiği sözden döndüğünü ve karısı üzerindeki kontrolü kaybettiğini hemen anlardı. Ama dikkatsizlik her zaman Morzan'ın en büyük kusurlarından biriydi; kurnazca bir büyü yapardı, ama sonra sabırsızlığı yüzünden önemli bir ayrıntıyı atladığı için başarısız olurdu."

Eragon kaşlarını çattı. "Neden annem fırsatı varken Morzan'dan ayrılmadı?"

"Morzan'ın adına yaptığı onca şeyden sonra Varden'e yardım etmenin görevi olduğunu düşünüyordu. Ama daha da önemlisi Murtagh'ı babasına bırakmayı göze alamıyordu."

"Onu da yanında götüremez miydi?"

"Bu ona bağlı olsaydı eminim götürürdü. Morzan çocuk sayesinde annen üzerinde büyük kontrol sahibi olduğunun farkındaydı. Anneni, Murtagh'ı bir dadıya teslim etmeye zorladı ve onu yalnızca düzensiz aralıklarla görmesine izin verdi. Morzan'ın bilmediği şey onun bu aralar sırasında Bromu da ziyaret ettiğiydi."

Oromis dönüp mavi gökyüzünde oynaşan bir çift serçeye baktı. Profilden bakılınca narin, eğik yüz hatları Eragon'a bir atmacayı ya da kediyi hatırlatıyordu. Oromis serçelere bakmaya devam ederken, "Morzan'ın kendisini nereye göndereceğini annen bile tahmin edemiyordu," dedi. "Bu yüzden anneni görmek istiyorsa Brom'un uzun süre Morzan'ın kalesinde kalması gerekiyordu. Brom üç yıla yakın bir süre boyunca Morzan'ın bahçıvanı olarak çalıştı. Ara sıra Varden'e mesaj göndermek ya da imparatorluktaki casuslarıyla iletişim kurmak için dışarı çıkıyordu, ama onun dışında kaleden ayrılmadı."

"Üç yıl! Morzan'ın kendisini görüp tanımasından korkmadı mı?"

Oromis bakışlarını gökyüzünden indirip Eragon'a çevirdi. "Brom kendini gizlemede çok becerikliydi ve Morzan'la en son yüz yüze gelmesinden bu yana yıllar geçmişti."

"Ah." Eragon kadehini parmaklarının arasında çevirip ışığın nasıl kırıldığım inceledi. "Sonra ne oldu?"

"Sonra, Brom'un Teirm'deki ajanlarından biri Varden'e katılmak isteyen Jeod adındaki genç bir âlimle temas kurdu. Jeod, Urû'baen'deki kalenin Elflerin inşa, ettiği kısma giden gizli bir tünelin varlığını bulduğunu iddia ediyordu. Brom, haklı olarak Jeod'un keşfinin boş verilemeyecek kadar önemli olduğunu düşündü, bu yüzden eşyalarını toplayıp diğer hizmetkârlara mazeretini bildirdi ve telaşla Teirm'e koştu."

"Ya annem?"

"Bir ay önce Morzan'ın verdiği bir görev için kuleden ayrılmıştı."

Eragon çeşitli insanlardan duyduğu parçaları anlamlı bir bütün haline getirmeye çabalayarak, "O zaman... Brom, Jeod'la tanıştı ve tünelin gerçek olduğunu anladıktan sonra Galbatorix'in Urû'baen'de sakladığı ejderha yumurtasını çalması için Varden'den birini ayarladı."

Oromis'in yüzü karardı. "Ne yazık ki hiçbir zaman tam olarak anlamadığım nedenlerle bu iş için seçtikleri adam, Furnostlu Hefring, Galbatorix'in hazinesinden yalnızca birini çalmayı başardı ve Hem Varden'den hem de Galbatorix'in hizmetkârlarından kaçtı. Bu ihanet yüzünden Brom, Saphira'yı yeniden ele geçirmek için sonraki yedi ayı Helring'i aramakla geçirdi."

"Ve bu süre boyunca annem gizlice Carvahalla gitti ve beş ay sonra beni doğurdu, öyle mi?"

Oromis başını salladı. "Annen son görevine çıkmadan önce sana hamile kaldı. Sonuç olarak Brom, Hefring'i Saphira'nın yumurtası için kovalarken bu konuda hiçbir şey bilmiyordu... Brom ve Morzan sonunda Gil'ead'da karşılaştıklarında Morzan, Brom'a Kara El'in ortadan kaybolmasından onun sorumlu olup olmadığını sordu. Morzan'ın Brom'dan şüphelenmesi doğaldı, çünkü Brom, Tövbekârlardan birkaçının ölümünü ayarlamıştı. Tabii ki Brom hemen annenin başına kötü bir şey geldiğinden şüphelendi. Daha sonra bana, Morzan'ı ve ejderhasını öldürmek için ihtiyacı olan kuvveti, bu inanç sayesinde bulduğunu söyledi. Morzan ve ejderhası öldükten sonra Saphira'nın yumurtasını Morzan'ın cesedinden aldı, çünkü Morzan daha önce Hefring'in yerini bulmuş ve Saphira'nın yumurtasını ondan almıştı. Brom şehirden ayrıldıktan sonra yalnızca Saphira'nın yumurtasını Varden'in daha sonra bulacağından emin olduğu bir yere saklamak için durakladı."

"Demek bu yüzden Jeod, Brom'un Gil'ead'da öldüğünü sandı," dedi Eragon.

Oromis yine başını salladı. "Çok korkan Brom arkadaşlarını beklemeye cesaret edemedi. Annen hayatta ve iyiyse bile Brom, Galbatorix'in Selena'yı kendi Kara El'i yapmaya karar vermesinden ve Selena'nın İmparator'a hizmetten kaçma fırsatını bir daha asla bulamamasından endişeleniyordu."

Eragon gözlerinin yaşardığını hissetti. Brom, onu ne kadar seviyor olmalıydı ki onun tehlikede olduğunu anlar anlamaz herkesi geride bırakmıştı.

"Brom, Gil'ead'dan doğruca Morzan'ın kalesine gitti, yolda yalnızca uyumak için mola verdi. Ama bütün hızına rağmen yine de yavaştı. Kaleye vardığında annenin on beş gün önce geldiğini, esrarengiz yolculuğundan dolayı hasta ve yorgun olduğunu öğrendi. Morzan'ın şifacıları onu iyileştirmeye çalışmıştı, ama onların bütün çabalarına rağmen Brom kaleye varmadan birkaç saat önce ölmüştü."

"Brom, onu bir daha görmedi mi?" diye sordu Eragon, boğazı sıkılarak.

"Hiç." Oromis durakladı, ifadesi yumuşadı. "Sanırım onu kaybetmek Brom için ejderhasını kaybetmek kadar zordu ve ruhundaki ateşin büyük kısmım söndürmüştü. Ama ne vazgeçti ne de daha önce Tövbekâr, Saphira'nın adaşını öldürdüğünde olduğu gibi delirdi. Bunun yerine annenin ölüm nedenini araştırmaya ve mümkün olursa sorumlu olanları bulup öldürmeye karar verdi. Morzan'ın şifacılarını sorgulayıp onları annenin hastalığını tarif etmeye zorladı. Onların söylediklerine ve kaledeki hizmetkârlardan duyduklarına göre Brom, annenin hamileliğini öğrendi. Bu umutla bakması gereken tek yere gitti: annenin Carvahall'deki evine. Orada dayının ve yengenin bakımındaki seni buldu.

"Ama Brom, Carvahall'de kalmadı. Carvahall'deki kimsenin annenin Kara El olduğunu bilmediğinden ve senin tehlikede olmadığından emin olunca gizlice Farthen Dûr'a dönüp o sırada Varden'in lideri olan Deynor'a ölmediğini gösterdi. Deynor, onu görünce şok oldu, çünkü herkes Brom'un Gil'ead'da öldüğünü sanıyordu. Brom, Deynor'dan yaşadığını birkaç kişi dışında herkesten gizlemesini istedi ve sonra..."

Eragon parmağını kaldırdı. "Ama neden, neden ölmüş gibi yaptı?"

"Brom, yeni Ejderha Süvarisi'ni eğitmeye yetecek kadar hayatta kalmak istiyordu ve Morzan'ı öldürmesinin karşılığı olarak öldürülmekten kurtulmasının tek yolunun Galbatorix'in onun zaten ölüp gömüldüğüne inanması olduğunu biliyordu. Ayrıca Carvahall'de fazla dikkat çekmeyeceğini umuyordu. Sana yakın olmak için orada yaşamak istiyordu ve yaşadı da, ama İmparator'un senin varlığını öğrenmemesini de istiyordu.

"Brom, Farthen Dûr'dayken Elflerle insanların yumurtanın mülkiyetini nasıl paylaşacakları, yeni süvarinin nasıl eğitileceği, yumurtanın ne zaman ve nasıl açılacağı konusunda Kraliçe Islanzadi'yle müzakerelere de yardımcı olmuştu. Arya yumurtayı Farthen Dûr'dan Ellesmera'ya taşırken Brom, ona eşlik etti. Buraya geldiğinde Glaedr ve bana şimdi sana anlattıklarımı anlattı, böylece eğer o ölürse soyunun unutulmamasını istiyordu. Onu en son o zaman gördüm. Brom buradan Carvahall'e döndü, kendisini bir ozan ve masalcı olarak tanıttı. Ondan sonra olanları sen benden daha iyi biliyorsun."

Oromis sessiz kalınca bir süre kimse bir şey söylemedi.

Eragon yere bakarak Oromis'in anlattıklarını düşündü, duygularını çözmeye çalıştı. Sonunda, "Demek gerçek babam Morzan değil Brom? Yani eğer annem Morzan'ın metresiyse, o zaman..." Devam edemeyecek kadar utanmıştı.

"Sen babanın oğlusun," dedi Oromis. "Ve baban da Brom. Bundan hiç kuşku yok."

"Hiç mi?"

Oromis başını iki yana salladı. "Hiç."

Eragon başının döndüğünü hissedince nefesini tuttuğunu fark etti. Nefesini bırakarak, "Brom'un bunları ben Saphira'nın yumurtasını bulmadan önce neden anlatmadığını anlayabiliyorum," dedi. Nefes almak için durdu. "Ama sonrasında neden anlatmadı? Ve neden size ve Saphira'ya gizlilik yemini ettirdi?... Beni oğlu olarak istemiyor muydu? Benden utanıyor muydu?"

"Brom'un yaptığı her şeyi biliyormuş gibi yapamam. Ama şu kadarından eminim: Brom her şeyden çok sana adını vermek ve seni oğlu olarak yetiştirmek istemiyordu, ama İmparator'un bunu öğrenip senin aracılığınla ona zarar vereceğinden korktuğundan aranızdaki kanbağını açıklamaya cesaret edemiyordu. Bu konuda haklıydı. Galbatorix'in seni teslim olmaya zorlamak için kuzenini nasıl yakalamaya çalıştığına bak."

"Brom, dayıma söyleyebilirdi," diye itiraz etti Eragon. "Garrow, Brom'a ihanet edip onu İmparator'a vermezdi."

"Düşün Eragon. Eğer Brom'la yaşıyor olsaydın ve Brom'un hayatta olduğu Galbatorix'in kulağına gitseydi ikiniz de Carvahall'den kaçmak zorunda kalırdınız. Brom gerçeği senden gizleyerek seni bu tehlikelerden korumak istedi."

"Başarılı olamadı. Carvahall'den yine de kaçmak zorunda kaldık."

"Evet," dedi Oromis. "Brom'un hatası, ama ben kendini senden tamamen ayıramamasının zarardan çok fayda getirdiğini düşünüyorum. Eğer Carvahall'e dönmeseydi, sen, Saphira'nın yumurtasını hiç bulamazdın, Ra'zac, dayını öldürmezdi, olmayan pek çok şey olurdu; ve olan pek çok şey de olmazdı. Ama seni kalbinden söküp atamadı."

Eragon'un içi titredi ve dişlerini sıktı. "Ya yumurta çatlayıp Saphira içinden çıktıktan sonra?"

Oromis duraksadı. Sakin ifadesi biraz sıkıntıya dönüştü. "Emin değilim Eragon. Brom, seni hâlâ tehlikelerden korumaya çalışıyor olabilirdi. Sana anlatmamasının nedeni, seni doğruca Varden'e getirmemesiyle aynıydı: çünkü bu senin düşündüğünden daha fazlasını içeriyordu. Belki Varden'e varmadan hemen önce söylemek istiyordu. Ama bir tahminde bulunmam gerekirse Brom'un bu sırrı açıklamamasının nedeni senden utanması değil, sırlarla yaşamaya alışması ve onlardan ayrılmaktan hoşlanmamasıydı derim. Ve bir de –ki bu artık bir tahmin değil– senin bu açıklamaya vereceğin tepki. Senin hikâyene göre birlikte Carvahall'den ayrılmadan önce Bromu pek iyi tanımıyormuşsun. Baban olduğunu söylerse ondan nefret edebileceğinden korkmuş olabilir."

"Ondan nefret etmek mi?" dedi Eragon şaşırarak. "Ondan nefret etmezdim. Ama... ona inanmayabilirdim."

"Peki, böyle bir açıklamadan sonra ona güvenebilir miydin?"

Eragon yanağını ısırdı. "Hayır, güvenmezdim."

Oromis konuşmaya devam etti. "Brom, inanılmaz derecede zor şartlarda yapabileceğinin en iyisini yaptı. Başka her şeyden önce ikinizin hayatta kalmasını sağlayıp ders vermek ve eğitmek sorumluluğunu üstlendi, böylece gücünü Galbatorix gibi bencil amaçlarla kullanmayacaktın. Brom bu işten yüzünün akıyla çıktı. Senin istediğin gibi bir baba olamayabilir, ama sana hiçbir oğlun sahip olamadığı bir miras bıraktı."

"Yeni süvari kim olursa olsun aynı şeyi yapardı."

"Bu yine de değerini azaltmaz. Ama yanılıyorsun; Brom senin için herhangi birine yapacağından fazlasını yaptı. Bunun doğru olduğunu anlamak için ve korumak için kendini nasıl feda ettiğini düşünmen yeterli."

Eragon sağ elinin işaret parmağıyla masanın kenarını tırtıkladı, tahtadaki halkanın belli belirsiz kabartısını izledi. "Peki, Arya'nın Saphira'yı bana göndermesi gerçekten bir kazaydı, değil mi?"

"Evet," dedi Oromis. "Ama tam olarak tesadüf değildi. Arya yumurtayı babaya taşımak yerine oğlunun karşısına çıkmasını sağladı."

"Beni tanımıyorsa bunu nasıl yapabildi?"

Oromis'in ince omuzları kalkıp indi. "Binlerce yıllık incelemeye rağmen büyünün bütün etkilerini açıklayamıyoruz."

Eragon masanın kenarındaki küçük kabartıyı izlemeye devam etti. Bir babam var, diye düşündü. Ölmesini seyrettim ve neyim olduğunu bile bilmiyordum... "Annemle babam evlendiler mi?"

"Bunu neden sorduğunu biliyorum Eragon ve cevabımın seni tatmin edip etmeyeceğini bilmiyorum. Evlilik Elflerin âdeti değildir ve inceliklerini hiç anlamam. Hiç kimse Brom ve Selena'nın ellerini evlilikle birleştirmedi, ama kendilerini karıkoca olarak gördüklerine eminim. Eğer akıllıysan, ırkının sana piç demesine aldırmaz, o anne babanın çocuğu olduğunu ve ikisinin de seni kurtarmak için hayatlarını feda ettiğini bilerek mutlu olmalısın."

Eragon'un kendini bu kadar sakin hissettiğine şaşırdı. Bütün hayatı boyunca babasının kimliği hakkında tahminlerde bulunmuştu. Murtagh, babasının Morzan olduğunu iddia ettiğinde bu açıklama ona, Garrow'un ölümü kadar derinden sarsmıştı. Glaedr'in babasının Brom olduğuna dair karşı iddiası da onu şok etmişti, ama bu şok fazla uzun sürmemişti, belki de bunun nedeni haberin rahatsız edici olmamasıydı. Eragon anne ve babasına karşı duygularından emin olana kadar aradan yıllar geçebileceğini düşündü. Babam bir süvariydi, annemse Morzan'ın metresi ve Kara El.

"Bunları Nasuada'ya anlatabilir miyim?"

Oromis ellerini iki yana açtı. "İstediğine söyle; bu sır artık senin. Brom'un oğlu olduğunu bütün dünya bilse bile daha fazla tehlike altında olacağını sanmıyorum."

"Murtagh," dedi Eragon. "Bizim öz kardeş olduğumuzu sanıyor. Bunu bana antik dilde söyledi."

"Bence Galbatorix de öyle biliyor. Murtagh'ın ve senin annenin aynı olduğunu anlayanlar İkizler'di ve krala da böyle ilettiler. Ama ona Brom'dan söz etmiş olamazlar, çünkü Varden'de bu bilgiye sahip olan kimse yoktu."

Eragon tepelerinde dalış yapan iki serçeye baktı. Çarpık bir şekilde gülümsedi.

"Neden gülümsüyorsun?" diye sordu Oromis.

"Anlayacağından emin değilim."

Elf ellerini kucağında birleştirdi. "Anlamayabilirim; bu doğru. Ama sen de anlatmayı denemeden bunu bilemezsin."

Eragon'un doğru sözcükleri bulması biraz zaman aldı. "Ben daha küçükken, yani... bütün bunlardan önce annemin zekâsı ve güzelliğinden dolayı Galbatorix'in maiyetine alındığını hayal ederek kendimi eğlendirirdim. Şehir şehir gezip, kontlarla ve leydilerle yemek yediğini, çok zengin ve nüfuzlu bir adama âşık olduğunu, ama bilinmeyen bir nedenden dolayı beni ondan gizlemek zorunda kaldığını, bu yüzden güvenliğim için Garrow ve karısına verdiğini ve bir gün geri dönüp bana kim olduğumu ve beni aslında hiç bırakmak istemediğini söyleyeceğini hayal ederdim."

"Bunlar gerçekten olanlardan çok farklı değil," dedi Oromis.

"Hayır değil, ama... anne ve babamın önemli insanlar olduklarını ve benim de önemli biri olduğumu hayal ederdim. Kader bana istediğimi verdi, ama gerçeği sandığım kadar görkemli ya da mutlu değil... Sanırım kendi cehaletime gülüyordum ve başıma gelen her şeyin imkânsızlığına."

Hafif bir rüzgâr esip ayaklarının dibindeki çimenleri ve etraflarındaki dalları oynattı. Eragon birkaç dakika çimenlerin kıpırdanışım seyretti, sonra yavaşça sordu. "Annem iyi bir insan mıydı?"

"Bunu bilemem Eragon. Hayatındaki olaylar karmaşıktı. Çok az tanıdığım biri hakkında hüküm vermek aptallık ve küstahlık olur."

"Ama bilmem gerekiyor!" Eragon ellerini birleştirip parmaklarını eklem yerlerindeki nasırlara bastırdı. "Brom'a onu tanıyıp tanımadığını sorduğumda annemin gururlu ve onurlu olduğunu, her zaman yoksullara ve kendisinden daha şanssız olanlara yardım ettiğini söylerdi. Ama nasıl olabilirdi? Aynı anda hem o insan hem de Kara El olabilir miydi? Jeod, bana onun Morzan'ın ermindeyken yaptığı şeylerle –korkunç, çok korkunç şeyler– ilgili hikâyeler anlattı... O zaman kötü müydü? Galbatorix'in kral olup olmadığı umurunda değil miydi? En başında neden Morzan'la gitmişti?"

Oromis duraksadı. "Aşk korkunç bir lanet olabilir Eragon. İnsanın kusurlarını göremezsin, zaaflarını anlayamazsın. Annen, onunla birlikte Carvahall'den ayrıldığında Morzan'ın gerçek kişiliğini tam olarak görebildiğini sanmıyorum. Ve Selena bir kez Morzan'a gittikten sonra Morzan, onun isteklerine itaatsizlik etmesine izin vermedi. Annen, onun kölesi oldu ve ancak kimliğini gerçekten değiştirdikten sonra onun kontrolünden kaçabildi."

"Ama Jeod, annemin Kara El olarak yaptığı şeylerden hoşlandığını öyledi."

Oromis'in yüzünden belli belirsiz bir küçümseme ifadesi geçti. "Geçmişteki kötülüklerle ilgili hikâyeler genellikle abartılır ve çarpıtılır. Bunu aklından çıkarma. Ne yaptığını, neden yaptığını, bu konuda ne hissettiğini yalnızca annen bilebilir ve o da aramızda olmadığı için bunları açıklayamaz."

"Ama o zaman kime inanmalıyım?" diye yalvardı Eragon. "Brom'a mı yoksa Jeod'a mı?"

"Brom'a anneni sorduğunda onun en önemli olduğunu düşündüğü özelliklerini anlattı. Benim tavsiyem onun bu bilgisine güvenmen yönünde Eğer bu senin şüphelerini yatıştırmazsa, Morzan'ın eli olarak işlediği suçlar ne olursa olsun annenin sonunda Varden'den yana olduğunu ve seni korumak için çok büyük çabalar içine girdiğini hatırla. Bunu yaparken onun karakteri hakkında kendine işkence etmezsin."

Rüzgârla hareketlenen bir örümcek Eragon'un yanından sarkan ağca asılı kaldı. Havanın görünmeyen esintisinde yükselip alçalmaya başladı. Örümcek görüş açısından çıkınca, "Tronjheim'i ilk ziyaretimde falcı angela bana el attığı her şeyde başarısız olmanın Brom'un âdeti olduğunu, Morzan'ı öldürmesinin bir istisna olduğunu söylemişti."

Oromis başını yana eğdi. "Biri böyle düşünebilir. Bir başkası Brom'un çok büyük ve zor işler başardığını söyleyebilir. Bu, dünyayı nasıl görmeyi terrcih ettiğine bağlı. Falcıların sözlerini deşifre etmek genellikle pek kolay bir iş değildir. Benim deneyimlerime göre falcıların tahminleri genellikle iç huzuru vermez. Eğer mutlu olmak istiyorsan Eragon, geleceği veya üzerinde kontrolün olmayan şeyleri düşünme, daha çok şimdiyi ve değiştirebileceğin şeyleri düşün."

O sırada Eragon'un aklına bir şey geldi. "Blagden," dedi Kraliçe Islanzadi'nin beyaz kuzgunundan bahsederek. "O da Bromu biliyor, değil mi?"

Oromis'in sert kaşlarından biri havaya kalktı. "Biliyor mu? Onunla hiç konuşmadım. O hercai bir yaratık ve güvenilir değil."

"Saphira ve ben Yanan Ovalar'a doğru yola çıktığımızda bana bir bilmece sordu... Her satırını hatırlamıyorum, ama bir iki olabilirken, ikinin bir olmasıyla ilgili bir şeydi. Murtagh ve benim tek bir ebeveyni paylaşmamızdan söz ediyor olabilir."

"İmkânsız değil," dedi Oromis. "Brom, bana, seni anlattığında Blagden buradaydı. Konuşmamız sırasında o sivri gagalı hırsız yakındaki bir ağacın dalına tünemiş olabilir. Kulak misafiri olmak gibi kötü bir alışkanlığı var. Bilmecesi ara sıra gelen öngörüsünün bir sonucu da olabilir."

Bir süre sonra Glaedr kıpırdandı, Oromis dönüp altın ejderhaya baktı. Sonra zarif bir hareketle sandalyesinden kalktı. "Meyve, kuruyemiş ve ekmek güzel yiyecekler, ama yaptığınız o yolculuktan sonra karnını doyurmak için daha fazlasına ihtiyacın var. Kulübemde ilgilenmem gereken bir çorba var, ama lütfen sen kıpırdama, hazır olunca sana getiririm." Oromis çimenlerin üstünde yumuşak ayak sesleriyle ağaç kabuğu kaplı kulübesine doğru yürüyüp içeride kayboldu. Oymalı kapı kapanırken Glaedr nefesini bırakıp gözlerini kapadı. Uykuya dalmış gibiydi.

Etrafta, rüzgârın oynattığı dalların hışırtısı hariç hiç ses yoktu.

Miras

Eragon yuvarlak masada birkaç dakika daha oturdu, sonra ayağa kalkıp Tel'naeir Kayalığı'nın kenarına yürüdü. Bin metre aşağıdaki ormana baktı. Sol çizmesinin ucuyla bir taşı aşağıya atıp eğimli yüzeyde sıçradıktan sonra uçurumda gözden kayboluşunu seyretti.

Saphira arkadan yaklaşırken bir dal çatırdadı. Yanına çömelip Eragon'la aynı yöne baktı. Pulları Eragonu yüzlerce mavi beneğe boyuyordu. Bana kızgın mısın, diye sordu.

Hayır, tabii ki değilim. Antik dilde ettiğin yemini bozamayacağını biliyorum... Keşke Brom söyleyebilseydi ve gerçeği benden gizlemen gerekmeseydi.

Saphira başını ona doğru çevirdi. Peki ne hissediyorsun, Eragon?

Sen de benim kadar biliyorsun.

Birkaç dakika öncesine kadar biliyordum. Ama artık bilmiyorum. O kadar hareketsiz kaldın ki zihnine bakmak çok derin olduğu için dibi görünmeyen bir göle benziyor. İçinde ne var, ufaklık? Öfke mi? Mutluluk mu? Yoksa hiç duygun yok mu?

İçimdeki şey kabul, dedi Saphira'ya dönerken. Anne, babamın kim olduğunu değiştiremem; Yanan Ovalar'dan sonra bunu kabul ettim; her şey neyse odur ve dişlerimi gıcırdatmam bir şeyi değiştirmez. Ben... sanının Brom, babam olduğu için memnunum. Ama emin değilim... Bu bir anda kabul edilemeyecek kadar büyük bir şey.

Belki sana vereceğim şeyin yardımı olur. Brom'un sana bıraktığı hatırayı görmek ister misin, yoksa beklemeyi mi tercih edersin?

Hayır, hayır, beklemeyeceğim. Geciktirirsek bu fırsatı bir daha hiç bulamayabiliriz.

O zaman gözlerini kapa ve bir zamanlar olanları sana göstermeme izin ver.

Eragon, Saphira'nın kendisine söylediğini yaptı ve ondan kendisine bir duyu akışı başladı: sesler, görüntüler, kokular ve anı sırasında Saphira'nın yaşadığı daha pek çok şey.

Eragon, Spine'ın batı kanadındaki tepelerin arasındaki bir meydana bakıyordu. Çimenler kalın ve gürdü; uzun, sarkık, yosun kaplı ağaçlara yeşil likenler asılıydı. Okyanustan içeriye gelen yağmurlar nedeniyle orman Palancar Vadisi'ndekinden çok daha yeşil ve nemliydi. Saphira'nın gözleriyle gördüğü için yeşil ve kırmızılar Eragon'un göreceğinden daha yoğundu, mavinin her tonu daha bir canlıydı. Nemli toprak ve odun kokusu havayı dolduruyordu.

Meydanın ortasında devrilmiş bir ağaç vardı, üzerinde Brom oturuyordu.

Yaşlı adamın kaftanının şapkası geriye atılmış, çıplak kafası görünüyordu. Kucağında kılıcı duruyordu. Eğri, rûn kaplı asası bir kütüğe dayanmıştı. Yüzüğü Aren sağ elinde parlıyordu.

Brom uzun süre hareket etmedi, sonra gözlerini kısıp gökyüzüne bakarken kemerli burnunun uzun gölgesi yüzüne düştü. Boğuk bir sesle konuşmaya başlayınca Eragon zamanla bağını kaybetmiş gibi sarsıldı.

"Ne kadar uğraşırsa uğraşsın kimse ölümden sonsuza dek kaçamaz, ne Elfler ne de ruhlar. Herkes için bir son vardır. Eğer beni seyrediyorsan Eragon, benim de zamanım gelmiş ve ölmüşüm demektir. Ve sen artık baban olduğumu biliyorsun."

Brom yanındaki deri keseden piposunu çıkardı, otla doldurup hafifçe, "Brisingr," diyerek yaktı. İyice tutuşturmak için birkaç kez üfledikten sonra konuşmaya devam etti. "Eğer bunu seyrediyorsan Eragon güvende, mutlu ve Galbatorix'in öldüğünü umuyorum. Ama başka bir neden olmasa bile sırf Ejderha Süvarisi olduğun için bunun pek mümkün olmadığının farkındayım, çünkü ülkede adaletsizlik varken bir Ejderha Süvarisi rahat etmez."

Brom gülerken başını iki yana salladı, sakalı su birikintisi gibi dalgalandı. "Ah, isteyeceklerimin yarısını anlatmaya bile zamanım yok; sözümü bitirene kadar şimdikinin iki katı yaşlanırım. Zamanın kısalığını düşünerek Saphira'nın annenle benim nasıl tanıştığımızı, Selena'nın nasıl öldüğünü ve Carvahall'de nasıl yaşamaya başladığımı anlattığını varsayıyorum. Keşke bu konuşmayı yüz yüze yapabilseydik. Belki yine de yapabiliriz ve Saphira'nın sana bu hatırayı aktarmasına gerek kalmaz. Üzüntüyle geçen yıllar bende etkisini gösteriyor Eragon ve daha önce canımı hiç sıkmayan tarzda soğuk bir ürpertinin içime süzüldüğünü hissediyorum. Sanırım bunun nedeni artık sancağı alma sırasının sana gelmesi. Daha başarmayı istediğim pek çok şey var, ama hiçbiri kendim için değil, yanlnızca senin için ve sen de benim yaptığım her şeyi gölgede bırakacaksın. Bundan eminim. Mezarım kapanmadan önce en azından bir kez oğlum diyebilmek istiyorum... Oğlum... Bütün hayatın boyunca sana kim olduğumu açıklamak istedim. Senin büyüdüğünü seyretmekten aldığım keyfi hayatta bana başka hiçbir şey vermedi, ama aynı zamanda bu sırrı saklamak benim için bir işkenceydi."

Brom burada boğuk bir kahkaha attı. "Eh, seni İmparator'dan tam olarak saklayamadım, değil mi? Eğer Garrow'un ölümünden kimin sorumlu olduğunu hâlâ merak ediyorsan, başka bir yere bakmana gerek yok. Karşında oturuyor. Benim aptallığım yüzünden öldü. Carvahall'e hiç geri dönmemeliydim. Şu duruma bir bak: Garrow öldü ve sen de Ejderha Süvarisi oldun. Seni uyarıyorum Eragon, kime âşık olacağına dikkat et, çünkü kader bizim ailemizle fazla ilgileniyor."

Piposunu ağzına alarak birkaç kez çekti, tebeşir beyazı dumanı bir tarafa üfledi. Pis koku Saphira'nın burun deliklerinde ağır bir koku bırakmıştı. "Yeterince pişman olduğum şeyler yaptım, Eragon, ama sen onlardan biri değilsin. O kahrolası Urgalların kaçmasına izin vermen gibi ara sıra senin de sersemlik ettiğin oldu, ama senin yaşında benim olduğumdan daha aptal değilsin." Başını salladı. "Hatta hiç aptal değilsin. Oğlum olduğun için gurur duyuyorum Eragon, hiç tahmin edemeyeceğin kadar gurur duyuyorum. Senin de benim gibi bir süvari olacağın hiç aklıma gelmezdi, bunu istemezdim de, ama seni, Saphira'yla birlikte görmek, ah, bu yüzden güneşi gören horoz gibi ötmek istiyorum."

Piposunu tekrar çekti. "Bunu senden gizlediğim için kızdığını tahmin ediyorum. Kendi babamı bu şekilde öğrensem ben de mutsuz olurdum. Ama istesen de istemesen de sen ve ben bir aileyiz. Baba olarak sana borçlu olduğum bakımı vermediğim için verebileceğim tek şeyi veriyorum, bir tavsiye. İstersen benden nefret et Eragon, ama söyleyeceklerime kulak ver, çünkü neden bahsettiğimi biliyorum."

Brom boştaki eliyle kılıcının sapını tutarken, elinin üstündeki damarlar göründü. Pipoyu ağzının bir kenarına sıkıştırdı. "Tamam. Şimdi, tavsiyem iki yanlı. Ne yaparsan yap, önemsediğin insanları koru. Onlar olmadan hayat çok mutsuz. Bunun zaten aşikâr bir söz olduğunu biliyorum, ama yine de doğru. Bu tavsiyemin ilk kısmı. Gerisine gelince... Galbatorix'i şimdiye kadar öldürmüş olma şansına sahip olduysan –ya da bir başkası o hainin gırtlağım kestiyse– tebrikler. Eğer bu olmadıysa, Galbatorix'in en büyük ve en tehlikeli düşmanın olduğunun farkında olmalısın. 0 ölene kadar ne sen ne de Saphira huzur bulmayacaksınız. Dünyanın en uzak köşesine gidebilirsin, ama İmparator'a katılmadığın sürece bir gün Galbatorix'le yüzleşeceksin. Üzgünüm Eragon, ama gerçek bu. Ben pek çok büyücüyle ve birkaç Tövbekârla savaştım ve şimdiye kadar rakiplerimi hep yendim." Alnındaki kırışıklar derinleşti. "Şey, bir kez hariç hepsini, ama o zaman da tam bir yetişkin değildim. Neyse, her zaman kazanmamın nedeni çoğunun aksine beynimi kullanmamdı. Ben, Galbatorix'e kıyasla güçlü bir büyücü değilim, sen de öyle, ama konu büyücü düellosu olduğunda zekâ güçten daha önemlidir. Başka bir büyücüyü yenmenin yolu zihnine kör edici darbeler indirmek değildir. Hayır! Zafere ulaşmak için düşmanının bilgiyi nasıl yorumladığını ve dünyaya nasıl baktığını anlamalısın. O zaman zayıflıklarını bulur ve oraya vurursun. Buradaki hile, daha önce hiç kimsenin düşünmediği bir büyü icat etmek değildir; önemli olan düşmanının gözden kaçırdığı bir büyü bulmak ve ona karşı kullanmaktır. Buradaki hile birinin zihnindeki bariyerlerin arasında yolunu bulmak değildir; hile o bariyerlerin altından veya etrafından geçmektir. Kimse her şeyi bilmez Eragon. Bunu unutma. Galbatorix'in muazzam bir gücü olabilir, ama her olasılığı bilemez. Ne yaparsan yap, düşüncelerinde uyanık olmalısın. Herhangi bir inanca başka bir olasılığı göremeyecek kadar bağlanma. Galbatorix deli ve bu yüzden ne yapacağını tahmin etmek Brisingr zor, ama aynı zamanda mantığında sıradan insanda olmayan boşluklar var. Eğer onları bulabilirse belki sen ve Saphira, onu yenebilirsiniz."

Brom ciddi bir yüzle piposunu indirdi. "Umarım yenersiniz. Eragon, ;bu en büyük arzum, Galbatorix ve imparatorluk korkusu olmadan senin ve Saphira'nın uzun ve güzel bir hayat yaşamanızdır. Keşke seni tehdit eden bütün tehlikelerden koruyabilseydim, ama bu benim yetenek sınırlarım içinde değil. Bütün yapabildiğim sana tavsiye vermek ve hâlâ hayattayken öğretebileceklerimi öğretmek... Oğlum. Ne olursa olsun benim ve annenin seni sevdiğini unutma. Yıldızlar seni korusun Eragon, Brom'un Oğlu."

Brom'un son sözleri Eragon'un zihninde yankılanırken bu anı soldu ve geride boş bir karanlık bıraktı. Eragon gözlerini açıp yanaklarından yaşlar süzüldüğünü fark etti. Boğazından hıçkırığa benzer bir gülme sesi çıkarken gözlerini tuniğinin kenarına sildi. Brom gerçekten ondan nefret etmemden korkuyormuş, dedi burnunu çekerek.

İyi misin, diye sordu Saphira.

Evet, dedi Eragon, başını kaldırarak. Sanırım iyiyim. Brom'un yaptığı bazı şeylerden hoşlanmıyorum, ama ona baba demekten ve adını taşımaktan gurur duyuyorum. O büyük bir adamdı... Ama anne ve babamla konuşma fırsatı bulamamış olmak canımı sıkıyor.

En azından Brom'la biraz zaman geçirebildin. Ben o kadar şanslı değildim; annem ve babam ben yumurtadan çıkmadan uzun süre önce ölmüşler. Onları tanımaya en yaklaştığım an Glaedr'in belli belirsiz anıları.

Eragon elini onun ensesine koydu, Tel'naeir Kayalıklarında dikilip Elflerin ormanına bakarken birbirlerini olabildiğince teselli ettiler.

Kısa süre sonra Oromis iki kâse çorbayla kulübeden çıktı. Eragon ve Saphira kayalıklara arkalarını dönüp, Glaedr'in muazzam gövdesinin önündeki küçük masaya doğru yürüdüler.

Taşın Ruhları

Eragon, boş kâsesini ileri iterken Oromis, "Annenin resmini görmek ister misin?" diye sordu.

Eragon bir an donup kaldıktan sonra, şaşkınlıkla, "Evet, lütfen," dedi.

Oromis üzerindeki beyaz tuniğin katlarının arasından ince, gri bir taş çıkarıp Eragon'a uzattı.

Taş serin ve pürüzsüzdü. Diğer tarafında annesinin mükemmel bir görüntüsünü bulabileceğini biliyordu. Bu resim bir Elf in yıllar önce taşın içine yerleştirdiği pigmentlerle, büyü aracılığıyla yapılmıştı. Eragon'un içinden bir huzursuzluk ürpertisi geçti. Her zaman annesini görmek isterdi, ama şimdi bu fırsat karşısındayken gerçeğin kendisini düş kırıklığına uğratmasından korkuyordu.

Büyük bir gayretle taşı çevirip, bir camın ardından görünen berrak görüntüye, şafağın soluk ışıklarıyla aydınlanan kırmızı ve beyaz güllerden oluşan bahçeye baktı. Gül yataklarının arasında çakıl taşlarından oluşan bir yol vardı. Yolun ortasında bir kadın çömelmiş, gözleri kapalı, dudaklarında belli belirsiz bir gülümsemeyle ellerinin arasındaki beyaz gülü kokluyordu. Çok güzel, diye düşündü Eragon. İfadesi yumuşak ve şefkatliydi, ama giysileri kabarık deriden yapılmıştı. Kollarında kararmış deri korumalar, bacaklarında zırhlar vardı. Belinden bir hançer ve kılıç sarkıyordu. Eragon, onun yüz hatlarında, ağabeyi Garrow'un yanı sıra kendi yüz hatlarının da yansımasını görüyordu.

Bu görüntü Eragonu büyülemişti. Elini uzatıp ona dokunabilmeyi istedi.

Anne.

"Brom, Carvahall'e gitmeden önce saklamam için bana vermişti, şimdi ben de sana veriyorum."

Eragon başını kaldırmadı. "Benim için de saklar mısın? Yolculuğum uzun ve savaşlar sırasında kırılabilir."

Oromis'in duraksaması Eragon'un dikkatini çekti. Bakışlarını annesinden ayırıp Oromis'e çevirdi. Melankolik ve dalgın görünüyordu. "Hayır, Eragon, yapamam. Resmi korumak için başka bir ayarlama yapmalısın."

Neden, diye sormak istedi Eragon, ama Oromis'in gözlerindeki hüzün vazgeçmesine neden oldu.

"Buradaki zamanın kısıtlı ve daha konuşmamız gereken pek çok şey var. Şimdi hangi konuyu konuşmak istediğini söyleyecek misin, yoksa benim tahmin etmem mi gerekiyor?"

Eragon büyük bir isteksizlikle taşı masaya koyup, görüntünün altta kalması için ters çevirdi. "Murtagh ve Thorn'la dövüştüğümüz iki seferde, Murtagh bir insandan çok daha güçlüydü. Yanan Ovalar'da ne kadar güçlü olduğunu fark etmediğimiz için bizi yendi. Yüreğindeki değişiklik olmasaydı biz şu anda Urû'baen'de esir olurduk. Bir keresinde Galbatorix'in nasıl bu kadar güçlü olduğunu bildiğini söylemiştin. Bunu bize şimdi söyleyebilir misin efendim? Güvenliğimiz için bunu bilmeliyiz."

"Bunu söylemek bana düşmez."

"Kime düşer?" diye sordu Eragon. "Bunu yapamazsın..."

Oromis'in arkasındaki Glaedr yuvarlak bir kalkan kadar büyük olan gözlerinden birini açıp, benim... dedi. Galbatorix'in gücü ejderhaların kalbinde yatıyor. Gücünü bizden alıyor. Bizim yardımımız olmasa Galbatorix uzun zaman önce Elflerin ve Varden'in eline düşerdi.

Eragon kaşlarını çattı. "Anlamıyorum. Neden Galbatorix'e yardım ediyorsunuz? Ve bunu nasıl yapabilirsiniz? Alagaesia'da yalnızca dört ejderha ve bir yumurta kaldı... değil mi?"

Galbatorix'in ve Tövbekârların öldürdüğü ejderhaların çoğu bugün hâla hayatta.

"Hâlâ hayatta mı?" Eragon şaşkınlıkla Oromis'e baktı, ama Elf sessizdi, yüzünün ifadesinden bir şey anlaşılmıyordu. Daha da şaşırtıcı olan Saphira'nın Eragon'un şaşkınlığını paylaşmamasıydı.

Altın ejderha Eragon'a daha iyi bakabilmek için başını çevirirken pulları birbirine sürtündü. Çoğu yaratığın aksine ejderhaların bilinci yalnızca kafataslarının içinde bulunmaz. Göğsümüzde, bileşimi pullarımıza benzer, sert ve mücevhere benzer bir nesne var. Buna Eldunari, "Kalplerin Kalbi" deniyor. Bir ejderha yumurtadan çıktığında Eldunari'leri berrak ve parıltısızdır. Genellikle ejderhanın bütün hayatı boyunca öyle kalır ve öldüğünde ejderhanın cesediyle birlikte gömülür. Ancak, eğer istersek bilincimizi Eldunari'mize aktarabiliriz. O zaman pullarımızla aynı rengi alır kömür gibi parlamaya başlar. Eğer bir ejderha bunu yapmışsa Eldunari, ejderhanın cesedi gibi çürümez ve ejderhanın özü belirsiz bir süre boyunca yaşar. Aynca bir ejderha hâlâ hayattayken Eldunari'sini çıkarabilir. Bu yollar bir ejderhanın bedeni ve bilinci ayrı ayrı var olmakla birlikte yine de birbirine bağlı olabilir ki bu çoğu durumda çok faydalı olabilir. Ama bunu yapmak bizi büyük tehlikelerle karşı karşıya bırakır, çünkü Eldunari'mizi elinde tutan kişi ruhumuza da sahip demektir. Böylece ne kadar kötü olursa olsun bize isteklerini yaptırabilir.

Glaedr'in söylediği şeyin anlamı Eragon'u serseme çevirdi. Bakışlarını Saphira'ya çevirip, bunu biliyor muydun, diye sordu.

Saphira başıyla garip, yılana benzer bir hareket yaparken ensesinde –ki pullar dalgalandı. Kalplerin Kalbi'nin her zaman farkındaydım. İçimde hep hissettim, ama sana bahsetmek hiç aklıma gelmedi.

Bu kadar önemliyse bana nasıl bahsetmezsin?

Miden olduğundan bahsetmenin önemli olduğunu düşünebilir misin Eragon? Ya da kalbin veya karaciğerin olduğundan? Eldunarim benim önemli bir parçam. Varlığının önemli olduğunu hiç düşünmedim... En azından Ellesmera'ya son gelişime kadar.

Yani biliyordun!

Yalnızca birazcık Glaedr Kalplerin Kalbi'nin benim sandığımdan önemli olduğuna dair imada bulunmuş ve kendimi düşmanın ellerine teslim etmemek için onu korumam konusunda beni uyarmıştı. Bundan daha fazlasını açıklamadı, ama o zamandan beri şimdi söylediklerine dair az çok çıkarımda bulundum.

Yine de söz etmeye değeceğini düşünmedin?

İstedim, ama Brom konusunda olduğu gibi Glaedr'e, bundan kimseye, sana bile söz etmeyeceğime söz verdim.

Ve sen bunu kabul ettin, öyle ini?

Oromis'e ve Glaedr'e güveniyorum, sen güvenmiyor musun? Eragon kaşlarını çatıp altın ejderhaya ve elfe"e döndü. "Neden bunu bize daha önce söylemediniz?"

Oromis testinin tıpasını açıp kadehini doldurdu. "Saphira'yı korumak için."

"Korumak mı? Neye karşı?"

Sana karşı, dedi Glaedr. Eragon o kadar şaşırmış ve sinirlenmişti ki Glaedr konuşmaya devam etmeden önce ona itiraz edecek kadar kendini toplayamadı. Yabani ortamda bir ejderha, Eldunari'sini nasıl kullanacağını anlayacak kadar büyüdüğünde yaşlılarından öğrenirdi Bu şekilde bir ejderha, hareketlerinin önemini anlamadan kendini Kalplerin Kalbi'ne transfer etmezdi. Süvarilerin arasında farklı bir âdet başladı. Bir ejderha ve süvarisinin ortaklığının ilk yıllarında, ikisi arasında sağlıklı bir ilişki geliştirmek için çok önemlidir. Süvariler, onlara Eldunari'den söz etmeden önce bir ejderha ve süvarisinin birbirini daha yakından tanımasını beklemenin daha iyi olacağını keşfetti. Yoksa gençliğinin verdiği bir pervasızlıkla süvarisini memnun etmek için Kalplerin Kalbi'ni çıkarmaya karar verebilir. Elduınari'mizden vazgeçtiğimizde bütün varlığımızın fiziksel, somut halinden vazgeçmiş oluruz. Ve bir kez çıkardıktan sonra bedenimizdeki gerçek yerine geri koyamayız. Bir ejderha bilincinden ayrılmayı hafife almamalı, çünkü bin yıl bile yaşayacak olsalar bu hayatlarının geri kalanını nasıl yaşayacaklarını etkiler.

"Kalplerin Kalbi hâlâ içinde mi?" diye sordu Eragon.

Masanın etrafındaki çimenler Glaedr'in sıcak nefesiyle eğildi. Bu Saphira 'dan başkasına sorabileceğin bir soru değil. Bana sormaya kalkma yavrucuk.

Glaedr'in çıkışması Eragon'u utandırdıysa da uygun bir selam ve sözlerle cevap verecek gücü buldu. Hayır, efendim. Sonra sordu, peki, Eldunari'n kırılırsa ne olur?

Eğer ejderha bilincini Kalplerin Kalbi'ne aktardıysa, gerçek bir ölümle ölür. Glaedr gözünü kırparken klik sesini herkes duydu. Elflerle anlaşma yapmadan önce kalplerimizi Hadarac Çölünün ortasındaki dağ olan Du Fells Nângoröth 'de saklıyorduk. Daha sonra süvariler Vroengard Adası'na yerleşip, Eldunari için bir depo yaptılar. Yabani ejderhalar ve eşleşen ejderhalar kalplerini saklamaları için süvarilere teslim ettiler.

"Demek," dedi Eragon. "Galbatorix, Eldunari'yi ele geçirdi."

Eragon'un beklentisinin tersine cevap veren Oromis oldu. "Evet, ama hepsini bir kerede değil. Birisi süvarileri gerçekten tehdit etmeyeli o kadar zaman olmuştu ki Eldunari'nin korunmasıyla ilgili yöntemimiz kaygısız bir hal aldı. Galbatorix, bizim aleyhimize döndüğü sırada bir ejderhanın sırf rahatlık olsun diye Eldunari'sini çıkardığı sık görülüyordu."

"Rahatlık mı?"

Kalplerimizden birini tutan birisi, o kalbin ejderhasıyla mesafe ne olursa olsun iletişim kurabilir. Bir süvari Alagaesia nın bir ucunda, ejderhası diğer ucunda olabilir, ama yine de ejderhanın Eldunari'si süvarinin elindeyse, düşüncelerini şu anda senin ve Eragon'un yaptığı kadar kolayca paylaşabilirlerdi.

"Ayrıca," dedi Oromis. "Eldunari'ye sahip olan bir büyücü, büyüsünü güçlendirmek için ejderhanın gücünden yararlanabilirdi. Ne zaman..."

Renkli bir arı kuşu masalarına dalış yaparak konuşmalarını böldü. Kanatları pır pır eden kuş meyve kâsesinin üstünde asılı durup ezilmiş bir böğürtlenden sızan sıvıyı içmeye başladı. Sonra uçup uzaklaştı, ağaç gövdelerinin arasında gözden kayboldu.

Oromis konuşmaya devam etti: "Galbatorix ilk süvarisini öldürdü günde, o süvarinin ejderhasının kalbini de çaldı. Daha sonra yabani alanda gizlenerek orada geçirdiği uzun yıllar boyunca, büyük olasılıkla da Durza'nın yardımıyla ejderhanın zihnini kendi istediği şekle soktu. Galbatorix, gücünü Morzan'la birleştirip diğer süvarilerin çoğundan daha güçlü oldu. Gücü yalnızca sihirli değil, aynı zamanda zihinseldi, çünkü Eldunari'nin gücü onunkini güçlendiriyordu.

"Galbatorix yalnızca süvarileri ve ejderhalarını öldürmeye çalışmadı. Mümkün olduğunca çok sayıda Eldunari elde etmeyi amaçladı. Bunu ya süvarilerden ele geçirerek ya da ejderhanın Kalplerin Kalbi'ni çıkarmasını sağlamak için süvarisine işkence ederek sağlıyordu. Biz Galbatororix'in ne yaptığını anlayana kadar o daha çok güçlenmişti. Çoğu süvarinin yalnızca kendi ejderhasının Eldunari'siyle değil, bedenleri artık olmayan ejderhaların, Eldunari'leriyle de dolaşmasının da ona yardımı oldu, çünkü bedensiz ejderhalar bir kenarda oturmaktan sıkılıp macera istiyorlardı. Ve kuşkusuz Galbatorix ve Tövbekârlar, Vroengard Adası'ndaki Doru Araeba şehrini yağmalayana dek orada saklanan bütün Eldunarf'leri ele geçirmişti.

"Galbatorix başarısını, ejderhaların gücünü ve bilgeliğini bütün Alagaesia'nın aleyhine kullanarak kazandı. Başta ele geçirdiği Eldunari'lerin yalnızca bir kısmını kullanabildi. Ne kadar güçlü olursan ol, bir ejderhanın sana boyun eğmesini sağlamak kolay bir şey değildir. Galbatorix, süvarileri yenip Urû'baen'in kralı olana dek diğer kalpleri de teker teker boyun eğdirmeye kendini adadı.

"Bu işin onun kırk yılını aldığını düşünüyoruz. Bu dönemde Alagaesia'nın işleriyle pek ilgilenmedi... bu yüzden Surda halkı imparatorluktan ayrılabildi. Galbatorix işini bitirdiğinde inzivadan çıkıp imparatorluğun ve ötesindeki toprakların kontrolünü yeniden ele geçirmeye başladı. İki buçuk yıl süren bir katliam ve acıdan sonra, tekrar Urû'baen'e çekildi. O zamandan beri orada yaşıyor, ama önceki kadar yalnız değil. Belli ki yalnız kendisinin bildiği bir proje üstünde çalışıyor. Çok ahlâksız biri, ama kendini tamamen de zevke sefaya vermiş değil; Varden'in casusları bu kadarını öğrenebildi. Ama bundan fazlasını öğrenemedik."

Derin düşüncelere dalmış olan Eragon uzaklara bakıyordu. Galbatorix'in muazzam gücüne dair duyduğu hikâyeler artık ilk kez anlamlı geliyordu. Nasıl olacak bilmiyorum, ama Galbatorix'in elindeki Eldunari'leri serbest bırakabilirsek sıradan bir Ejderha Süvarisnden daha güçlü olamaz, derken belli belirsiz bir umut hissi doğdu. Bu iş pek mümkün görünmese de kralın, zayıf bir ihtimal olsa da hassas bir noktasının olduğunu bilmek Eragonu sevindirmişti.

Eragon bu konuyu düşünmeye devam ederken başka bir soru aklına geldi. "Neden eski hikâyelerde Kalplerin Kalbi'nden söz edildiğini hiç duymadım? Bu kadar önemliyseler ozanlar ve âlimler bundan bahsederdi."

Oromis elini masaya koyup, "Alagaesia'daki bütün sırlar içinde Eldunari, kendi halkım içinde bile en fazla gizlenendir. Tarih boyunca ejderhalar kalplerini dünyadan gizlemeye çalıştılar. Varlıklarını ancak ırklarımız arasında sihirli bir anlaşma yapıldıktan sonra gösterdiler ki o da yalnızca seçtikleri birkaç kişiye."

"Ama neden?"

Ah, dedi Glaedr. Gizlilik ihtiyacını genellikle küçümseriz, ama Eldunari bilinen bir konu olsaydı, ülkedeki kıt akıllı bütün serseriler onları çalmaya çalışırdı ve sonunda bazıları bu amaçlarına ulaşırdı. Bu bizim engellemek için çok uğraştığımız bir sonuçtu.

"Ejderhaların Eldunari'yle kendilerini korumalarının bir yolu yok mu?"

Glaedr'in gözleri her zamankinden daha çok parlıyormuş gibi göründü. Akıllıca bir soru. Eldunari'lerini çıkaran, ama bedenlerini hâlâ kullanabilen ejderhalar kalplerini korumak için pençeleriyle, dişleriyle ve kuyruklarıyla mücadele ettiler. Ama ölü bir ejderha bu avantajlarını kullanamaz. Tek silahları zihinlerinin gücü ve eğer zamanlama doğruysa kendi isteğimizle kullanamadığımız büyü silahıdır. Pek çok ejderhanın varoluşlarını tenlerinin ölümünden sonra uzatmayı tercih etmemelerinin nedeni budur. Kendi iradenle hareket edememek, dünyayı başkalarının zihni olmadan hissedememek ve olayların akışını yalnızca düşüncelerinle nadir ve önceden kestirilemez büyü panltılanyla etkilemek; bu çoğu yaratığın kabul edemeyeceği kadar zor bir varoluş şeklidir, ama özellikle bütün yaratıklardan daha özgür olan ejderhalar için çok zordur.

"O halde neden böyle oldu?" diye sordu Eragon.

Bazen kazayla oluyordu. Bedenleri güçten düşerken ejderhalar paniğe kapılıp Eldunari'lerine kaçıyorlardı. Ya da bir ejderha bedeni ölmeden önce Eldunari'sini çıkardıysa, dayanmaya devam etmekten başka çaresi kalmıyordu. Ama kendi Eldunari'lerinde yaşamayı tercih eden ejderhalar çoğunlukla ölçülemeyecek kadar yaşlı olanlardı. Oromis ve benim şu anda olduğumuzdan daha yaşlı. Hatta o kadar yaşlı ki tenle ilgili kaygıları onları artık rahatsız etmiyor, kendi içlerine kapanıp sonsuza dek gençlerin kavrayamayacağı soruları düşünmek istiyorlardı. Büyük bilgelikleri ve zekâları dolayısıyla böyle ejderhaların kalplerine büyük saygı duyar, değer veririz. Yabani ejderhaların ve eşleri ejderhaların süvariler gibi önemli konularda onlardan tavsiye istemesi sır gibi saklanması gereken bir dunundu. Galbatorix'in onları köleleştirmesi hayal dahi edilemeyecek kadar kötü ve acımasız bir suçtur.

Şimdi de benim bir sorum var, dedi Saphira. Düşünceleri Eragon'un zihninde uğuldarken. Türlerimizden biri Eldunari'sine hapsolduğunda varlığını sürdürmek zorunda mıdır, yoksa bu duruma daha fazla dayanamıyorlarsa var olmaya devam etmek zorunda mıdırlar, yoksa dünyaya tutunmayı bırakıp, sonraki karanlığa geçmeleri mümkün müdür?

"Bunu kendi başına yapamazlar," dedi Oromis. "Büyü kullanma isteği içlerini kaplayıp, Eldunari'lerini içten yıkma gücünü onlara vermezse bu mümkün değil ki bildiğim kadarıyla böyle bir şey çok nadir olmuştur. Bir diğer seçenek ejderhanın Eldunari'sini ezmesi için bir başkasını ikna etmesidir. Bu kontrol eksikliği, bir ejderhanın kendilerini Kalplerin Kalbi'ne aktarma konusunda çok dikkatli olmalarının bir başka nedenidir, aksi takdirde kendilerini kaçamayacakları bir hapishanede bulabilirler."

Eragon, Saphira'nın böyle bir olasılıktan tiksindiğini hissetti. Saphira bu konuda bir şey söylemeden başka bir soru sordu, Galbatorix'in elinde kaç tane Eldunari var?

"Tam sayıyı bilmiyoruz," dedi Oromis. "Ama yüzlerce olduğunu tahmin ediyoruz."

Saphira'nın boğazından aşağı bir kıpırtı geçti. Bu durumda demektir ki ırkım yok olma tehlikesiyle karşı karşıya değil?

Oromis tereddüt edince cevap veren Glaedr oldu. Ufaklık, derken Eragon kendisi için kullanılan sözün Saphira için kullanılmasıyla irkildi. Her yer Eldunari'yle kaplansa bile ırkımızın sonu yine de gelir. Eldunari'sinde korunan bir ejderha hâlâ ejderhadır, ama ne tenin isteklerine sahiptir ne de onları yerine getirecek organları vardır. Üreyemezler.

Eragon'un ensesi zonklamaya başlamıştı ve son dört günlük yolculuğun etkilerini iyice hisseder olmuştu. Yorgunluğu yüzünden düşüncelerini birkaç dakikadan fazla bir arada tutamıyor, bir an dikkati dağılsa, ne düşündüğünü unutuyordu.

Saphira'nın kuyruğu titredi. Eldunari'nin üreyebileceğini düşünecek kadar cahil değilim. Ama bir zamanlar sandığım kadar yalnız olmadığımı bilmek rahatlatıcı... Irkımızın sonu gelmiş olabilir, ama bedenleri olsun olmasın en azından dünyada dörtten fazla ejderha var demektir.

"Doğru," dedi Oromis. "Ama onlar da Murtagh ve Thorn gibi Galbatorix'in esirleri."

Son yumurtayı kurtarmanın yanı sıra onları özgürleştirme düşüncesi bana uğrunda çabalayacağım bir amaç sağlıyor.

"Bu ikimizin de uğrunda çabalaması gereken bir şey," dedi Eragon. "Biz onların tek umuduyuz." Sağ başparmağıyla şakağını ovuşturdu. "Ama hâlâ anlamadığım bir şey var."

"Oh?" dedi Oromis. "Kafanı karıştıran ne?"

"Eğer Galbatorix gücünü bu kalplerden alıyorsa, kullandığı enerjiyi nasıl üretiyorlar?" Sorusunu daha düzgün sormak için durakladı. Gökyüzünde uçan serçeleri işaret etti. "Yaşayan her şeyin kendi sayısını devam ettirebilmek için beslenip su içmesi gerekiyor. Yemek bedenlerimizin ihtiyacı olan enerjiyi sağlıyor. Ayrıca ister kendi gücümüzü kullanalım, isterse başkalarının gücünü büyü yapmak için de enerji veriyor. Ama bu Eldunari'lerle nasıl oluyor. Kemikleri, kasları ve derileri yok, değil mi? Yemek yemiyorlar, değil mi? Peki o zaman nasıl hayatta kalıyorlar? Enerjileri nereden geliyor?"

Oromis gülümserken dişleri parlıyordu. "Büyüden."

"Büyüden mi?"

"Eğer kişi, büyüyü enerjinin manipülasyonu olarak tanımlıyorsa, ki öyledir, evet, büyüden. Eldunari'nin enerjisini tam olarak nereden aldığı hem bizler, hem de ejderhalar için bir esrar; kimse kaynağı tam olarak tanımlayamadı. Cevap her neyse, bir ejderhanın bedeni ölüp Kalplerin Kalbi'nin tek sahibi bilinç olduğunda, öldüklerinde bedenlerinde ne kadar kuvvet kaldıysa o enerjiyi de beraberinde getirdikleri kanıtlanmıştır. Bu yüzden enerji depolan sonraki beş, yedi yıl içinde sabit bir şekilde artar, sonunda tam güce ulaşırlar ki bu gerçekten çok büyüktür. Bir Eldunari'nin tutabildiği toplam enerji miktarı kalbin büyüklüğüne bağlıdır; ejderha ne kadar büyükse Eldunari'leri de o kadar büyük olur ve doymadan önce o kadar enerji depolayabilir."

Saphira'yla birlikte Thorn ve Murtagh'la savaştığı zamanı düşünüp, "Galbatorix, Murtagh'a birkaç Eldunari vermiş olmalı," dedi. "Güçlerindeki artışın tek açıklaması bu olabilir."

Oromis başını salladı. "Galbatorix, ona daha fazla kalp vermediği için şanslısınız, yoksa Murtagh sizi, Arya'yı ve Varden'deki bütün büyücüleri bir çırpıda yok ederdi."

Eragon, Saphira'yla birlikte Murtagh'la karşılaştıkları iki seferde de Murtagh'ın zihninde nasıl birden fazla varlık bulunuyormuş gibi hissettiğini hatırladı. Eragon, bunları Saphira'yla paylaşıp, onlar hissettiğim Eldunari olmalı... Acaba Murtagh, onları nereye koydu? Thorn eyer taşımıyordu ve Murtagh in giysilerinde hiçbir farklılık görmedim.

Bilmiyorum, dedi Saphira. Murtagh kalbini sökmek yerine kalplerini sökmenin daha iyi olacağını söylerken Eldunari'leri kast etmiş olmalı. Kalp değil, kalpler.

Haklısın! Belki beni uyarmaya çalışıyordu. Eragon derin bir nefes alarak kürek kemiklerinin arasındaki yumruyu gidermeye çalışıp arkasına yaslandı. "Saphira'nın ve Glaedr'inkiler dışında Galbatorix'in ele geçirmediği Eldunari var mı?"

Oromis'in ağzının kenarlarında belli belirsiz çizgiler oluştu. "Bildiğimiz kadarıyla hiç yok. Süvarilerin çöküşünden sonra Brom, Galbatorix'in atlamış olabileceği Eldunari'leri aradı, ama başarılı olamadı. Zihnimle Alagaesia'yı taradığım onca yıl içinde bir Eldunari'den gelen bir fısıltı bile duymadım. Galbatorix ve Morzan, bize saldırmaya başladıklarında bütün Eldunari'lerden haberimiz vardı ve hiçbiri açıklama olmaksızın ortadan kaybolmadı. Bir yerlerde yerlerini bulursak bize yardımcı olacak gizli bir Eldunari deposunun olduğunu düşünmek mümkün değil."

Eragon başka türlü bir cevap beklemese de yine de düş kırıklığına uğradığını hissetti. "Son bir sorum daha var. Bir süvari ya da süvarinin ejderhası öldüğünde çiftin hayatta kalan teki genellikle perişan olmuş veya kısa süre sonra intihar etmiş. Ve onlar da genellikle kayıpları yüzünden akıllarını kaçıranlar değilmiş. Doğru mu?"

Doğru, dedi Glaedr.

"Peki ya ejderha bilincini kalbine aktarır ve sonra bedeni ölürse ne olur?"

Glaedr pozisyon değiştirirken Eragon ayaklarının altındaki yerde hafif bir titreme hissetti. Eğer ejderhanın bedeni ölürse ve süvari hâlâ yaşıyorsa, Indlvarn olarak bilinmeye başlarlar. Bu dönüşüm ejderha için pek hoş bir deneyim olmaz, ama pek çok süvari ve ejderha bu değişime başarıyla uyum sağlar ve süvarilerine üstün bir şekilde hizmet etmeye devam eder. Ama eğer ölen süvariyse, ejderha genellikle Eldunari'sini parçalar veya bedeni artık yoksa bir başkasının Eldunari'sini parçalamasını sağlar, böylece kendini öldürüp, süvarisinin peşinden bilinmeze gider. Ama hepsi değil. Bazı ejderhalar kayıplarının üstesinden gelerek –Brom gibi bazı süvariler gibi– ya bedenleriyle ya da Kalplerinin Kalbiyle yıllar boyunca türümüze hizmet etmeye devam ederler.

Bize düşünecek çok şey verdin Oromis-elda, dedi Saphira. Eragon da başını salladı, ama sessiz kaldı. Zihni bütün anlatılanlarla meşguldü.

Savaşçının Eli

Eragon uçsuz bucaksız gökyüzüne bakarken ılık, tatlı çileği dişliyordu. Yemeyi bitirince sapını önündeki tepsiye koyup parmağının ucuyla doğru noktaya itip konuşmak için ağzını açtı.

O daha ağzını açmadan Oromis, "Şimdi ne olacak Eragon?" diye sordu.

"Ne mi olacak?"

"Merak ettiğin konularda uzun uzun konuştuk. Saphira ve sen şimdi ne başarmayı umuyorsunuz? Ellesmera'da oyalanamazsmız, bu yüzden bu ziyaretten başka ne beklediğinizi ya da yarın sabah yine yola çıkmayı düşünüp düşünmediğinizi merak ettim."

"Geri döndüğümüzde eğitimimize daha önceki gibi devam edebileceğimizi ummuştuk. Görünen o ki buna zaman yok, ama yapmak istediğim başka bir şey var."

"Neymiş?"

"...Hocam, Brom ve ben, Teirm'deyken olanların hepsini anlatmadım." Sonra Eragon içindeki merakın kendisini Angela'nın dükkânına nasıl sürüklediğini kadının ona nasıl fal baktığını ve Solembum'un daha sonra ona verdiği tavsiyeyi anlattı.

Oromis düşünceli bir şekilde işaret parmağını üst dudağına koydu. "Geçen yıl, sık sık bu falcıdan bahsedildiğini hem senden, hem de Arya'nın Varden'e verdiği rapordan duydum. Nerede önemli bir olay olsa orada ortaya çıkıyor gibi."

Öyle, diye doğruladı Saphira.

Devam eden Oromis, "Tavırları bana bir zamanlar Ellesmera salolarını ziyaret eden bir insan büyücüyü aklıma getirdi," dedi. "Ama adı Angela değildi. Bu Angela kısa boylu, kalın, kıvırcık kahverengi saçlı, parlak gözlü ve garip ama keskin zekâsı olan bir kadın mı?"

"Onu mükemmel şekilde tarif ettin," dedi Eragon. "Aynı kişi mi?"

Oromis sol eliyle fiske hareketi yaptı. "Eğer oysa olağanüstü bir insandır... Kehanetlerine gelince, ben olsam fazla düşünmezdim. Ya gerçekleşir ya gerçekleşmez. Daha fazla şey öğrenmeden hiçbirimiz sonucu etkileyemeyiz.

"Ana Solembum'un söylediği şey düşünmeye değer. Ne yazık ki sözlerinin ikisini de açıklayamam. Ruhlar Dehlizi gibi bir yer hiç duymadım, ama Kuthian Kayalıkları biraz tanıdık geliyor. Kâğıtlarımı karıştırırım, ama içgüdülerim Elf yazılarında bu konuda bir şey bulamayacağımı söylüyor."

"Menoa ağacının altındaki silaha ne diyorsun?"

"Bu ormanın her yerini biliyorum Eragon, fakat öyle bir silah hiç görmedim. Bütün Du Weldenvarden içinde benim ormanla ilgili bilgimi aşacak belki iki kişi vardır. Onlara sorarım, ama bir işe yarayacağını sanmıyorum." Eragon düş kırıklığını bastırmaya çalışırken, Oromis tekrar konuştu. "Zar'roc'un yerine iyi bir silah aradığını biliyorum Eragon ve bu konuda sana yardım edebilirim. Biz Elfler, benim kendi kılıcım Naegling'in yanı sıra iki süvari kılıcını da sakladık. Arvindr ve Tamerlein. Arvindr şu anda Nadindel şehrinde, ama senin oraya gidecek zamanın yok. Tamerlein ise bura da, Ellesmera'da. Valtharos Hanedanı'nın hazinesi ve hanedanın lordu Lord Fiolr, ondan ayrılmayı istemeyecek olsa da saygılı bir şekilde istersen sana verecektir. Yarın sabah onunla buluşmanı sağlarım."

"Ya kılıç bana uymazsa?"

"Uymasını dileyelim. Ama ayrıca Demirci Rhunön'a da haber gönderirim, onunla da görüşürsün."

"Ama o başka kılıç yapmayacağına yemin etmişti."

Oromis içini çekti. "Öyle, ama yine de onun tavsiyesini alabiliriz. Senin için en uygun silahı sadece Rhunön önerebilir. Üstelik Tamerlein'i beğensen bile eminim sen, onunla gitmeden önce Rhunön kılıcı incelemek isteyecektir. Tamerlein'in son kullanılışından bu yana yüz yıldan uzun bir zaman geçtiği için biraz ayarlamaya ihtiyacı olabilir."

"Başka bir Elf, benim için bir kılıç yapabilir mi?"

"Hayır," dedi Oromis. "Zarroc'un ya da Galbatorix'in kullanmayı tercih ettiği başka bir çalıntı,kılıca uymasını istiyorsan bunu kimse yapamaz. Rhunön ırkımızın en yaşlılarından biridir ve ırkımız için kılıç yapan tek kişi odur."

"Süvariler kadar yaşlı mı?" diye sordu Eragon şaşırarak.

"Daha da yaşlı."

Eragon durakladı. "Peki, yarına kadar ne yapacağız hocam?"

Oromis, Eragon ve Saphira'ya baktı. "Gidip Menoa ağacını ziyaret edin; bunu yapana kadar rahat etmeyeceğinizi biliyorum. Solembum'un dediği gibi silahı bulabilecek misiniz bakalım? Merakınızı giderdikten sonra ağaç evinize dönün. Islanzadi'nin hizmetkârları orayı sizin için hazırladı. Yarın yapabileceğimiz şeyleri yaparız."

"Ama hocam, o kadar az zamanımız var ki..."

"İkiniz de bugün daha fazla heyecanı kaldıramayacak gibisiniz. Bana güven Eragon; dinlensen daha iyi olur. Bu arada konuştuklarımızı sindirebilirsin. Krallar, kraliçeler ve ejderhalar bunları bir düşünecek olursan, konuştuklarımız hiç de önemsiz şeyler değildi."

Eragon, Oromis'in güvence vermesine rağmen günün geri kalanını boş geçirmekten rahatsızdı. Aciliyet hissi o kadar büyüktü ki dinlenmesi gerektiğini bildiği sürede bile çalışmaya devam etmek istiyordu.

Sandalyesinde kıpırdandı. Bu hareketiyle ikilemini belli etmiş olmalıydı ki Oromis gülümseyip, "Eğer rahatlamana yardımcı olacaksa Eragon, sana şunun için söz verebilirim: sen ve Saphira, Varden'e doğru yola çıkmadan önce istediğin türde büyüyü seçebilirsin, ben de bu kısa süre içinde bununla ilgili bildiğim her şeyi sana öğretirim."

Eragon yüzüğüyle oynayıp bu teklifi düşündü. Bütün büyüler içinde en fazla hangisini öğrenmek istediğine karar vermeye çalıştı. Sonunda, "Ruhları nasıl çağıracağımı öğrenmek istiyorum," dedi.

Oromis'in yüzünden bir gölge geçti. "Sözümde duracağım Eragon, ama kara büyü karanlık ve çirkin bir sanat. Kendi yararın için başka varlıkları kontrol etmemen gerekir. Kara büyünün ölümsüzlüğüne aldırmasan bile son derece tehlikeli ve şeytani derecede karmaşık bir disiplindir. Ama bir büyücünün ruh çağırıp, sonra da kendisini ele geçirmemesini sağlamak için en az üç yıl yoğun çalışması gerekir.

"Kara büyü, diğer büyüler gibi değildir Eragon; kara büyüyle inanılmaz derecede güçlü ve düşman varlıkların senin komutlarına uymasını sağlamaya çalışırsın. Bu varlıklar esaretlerinin her anını aranızdaki bağda bir gedik bulmaya, böylece senin aleyhine dönüp, intikam için seni esir almaya çalışırlar. Tarihte aynı zamanda süvari de olan bir Shade yoktur ve bu güzel ülkenin başına gelen bütün kötülükler içinde böylesi en kötüsü olurdu, hatta Galbatorix'ten bile kötü. Lütfen başka bir konu seç Eragon: kendi adına ve davamız için daha az tehlikeli olan bir konu."

"O zaman bana gerçek adımı öğretir misin?" diye sordu Eragon.

"İsteklerin gittikçe zorlaşıyor Eragon-finiarel. Eğer istersem gerçek adını bulabilirim." Gümüş saçlı Elf, gözlerini Eragon'a dikip, onu dikkatle inceledi. "Evet, sanırım bulabilirim. Ama bulmayacağım. Gerçek isim büyüde çok önemli olabilir, ama kendi başına büyü değildir, bu yüzden sözüme dâhil değil. Eğer kendini daha iyi anlamak istiyorsan Eragon, gerçek ismini kendin bul. Eğer bunu sana, ben verirsem bundan faydalanabilirsin, ama gerçek adını bulmak için yapacağın yolculukta kazanacağın bilgelikten mahrum kalırsın. Kişinin aydınlanmayı hak etmesi gerek Eragon. Ne kadar saygın olurlarsa olsunlar bu sana başkaları tarafından verilmez."

Eragon yüzüğüyle biraz daha oynadı, sonra gırtlaktan bir ses çıkarıp, başını iki yana salladı. "Bilmiyorum... Sorularım tükendi."

"Bundan kuşkuluyum," dedi Oromis.

Eragon konuya odaklanmada çok zorluk çekiyordu; düşünceleri durmadan Eldunari konusunda yoğunlaşıyordu. Brom'un Carvahall'e yerleşmesine ve sonunda kendisinin Ejderha Süvarisi olmasına yol açan olaylar zincirini şaşkınlık içinde tekrar tekrar düşündü. Eğer Arya şey yapmasaydı... Eragon aklına bir şey gelince gülümsedi. "Bir şeyi anında başka bir yere göndermeyi öğretir misin? Hani Arya'nın Saphira'nın yumurtasını bana attığı gibi?"

Oromis başını salladı. "Harika bir seçim. Büyü biraz zordur, ama pek çok kullanımı var. Eminim Galbatorix ve İmparator'la uğraşırken bana çok faydası olacaktır. Arya bu büyünün etkinliği konusunda iyi bir örnek."

Oromis masadaki kadehini alıp, güneşe kaldırdı, yukarıdan yayılan ışık şarabı şeffaflaştırdı. Sıvıyı uzun süre inceledi, sonra kadehi indirip, "Şehre gitmeden önce şunu bilmelisin ki aramızda yaşaması için gönderdiğin kişi buraya vardı."

Eragon, Oromis'in kimden bahsettiğini anlayana dek bir dakika geçti. "Sloan, Ellesmera'da mı?" diye sordu şaşırarak...

"Ellesmera'nın batı tarafında nehir kıyısında küçük bir kulübede yaşıyor. Ormandan çıktığında ölüme çok yakındı, ama yaralarını iyileştirdik ve şimdi durumu iyi. Şehirdeki Elfler, ona yiyecek ve giysi verip iyi bakılmasını sağlıyorlar. Nereye gitmek isterse eşlik ediyorlar ve bazen ona kitap okuyorlar, ama çoğunlukla yalnız kalmayı tercih ediyor ve yanına gidene bir şey söylemiyor. İki kez kaçmaya çalıştı, ama yaptığın büyü engelledi."

Bu kadar çabuk gelmesine şaşırdım, dedi Eragon, Saphira'ya.

Ona yaptığın büyü sandığından daha güçlü olmalı.

Evet. Eragon alçak sesle sordu. "Görünmesini sağlamayı düşünüyor musunuz?"

"Hayır."

Adam içten kırılmış durumda, dedi Glaedr. Gözlerini kullanacak kadar açık göremiyor.

"Gidip onu ziyaret etmeli miyim?" diye sordu Eragon, Oromis ve Glaedr'in ne beklediklerini anlamamıştı.

"Buna sen karar vereceksin," dedi Oromis. "Seninle tekrar görüşmek onu üzebilir. Ama cezasından sen sorumlusun Eragon. Onu unutman yanlış olur."

"Evet, hocam, unutmam."

Oromis hızlı bir baş hareketiyle kadehini masaya koyup, sandalyesini Eragon'a yaklaştırdı. "Gün bitiyor, dinlenmen için seni burada daha fazla tutmayacağım, ama gitmeden önce yapmak istediğim bir şey var: ellerine bakabilir miyim? Şu anda senin hakkında ne söylediklerini bilmek istiyorum." Oromis ellerini Eragon'a doğru uzattı.

Eragon ellerini Oromis'in ellerinin üstüne avuçları aşağı gelecek şekilde koydu. Elfin ince parmaklarını bileklerinin içinde hissedince ürperdi. Oromis ellerini iki yana çevirirken, Eragon'un parmak eklemlerindeki nasırlar ellerinin üstünde uzun gölgeler oluşturuyordu. Derken Oromis hafif, ama sıkı bir basınçla Eragon'un ellerini döndürdü, avuçlarını ve parmaklarının altlarını inceledi.

"Ne görüyorsun?" diye sordu Eragon.

Oromis ellerini tekrar çevirip, nasırlarını işaret etti. "Şimdi bir savaşçının elleri var sende. Savaşın katliamından zevk alan bir adamın elleri haline gelmemesine dikkat et."

Hayat Ağacı

Saphira, Tel'naeir Kayalıkları'ndan uçup ormanın üstünden, Menoa ağacının bulunduğu açıklığa kadar süzüldü. Etrafını saran devasa çam ağaçlarının yüz katı daha kalın olan Menoa ağacı heybetli bir sütun gibi gökyüzüne doğru yükseliyor, binlerce dönümlük bir alana gölgesini yayıyordu. Köklerinin oluşturduğu boğum boğum ağ, yosunla kaplı gövdesinden dağılıyor, on hektarlık bir alanı kaplayıp tekrar yumuşak toprağın derinliklerinde gözden kayboluyordu. Menoa ağacının derinliklerinde hava nemli ve serindi. Belli belirsiz, ama sürekli bir sis yukarıdaki iğnelerden aşağı süzülüyor, gövdeye dolanmış olan eğreltiotlarını ıslatıyordu. Kırmızı sincaplar yaşlı ağacın dallarında koşturuyor, yüzlerce kuş böğürtlen çalısını andıran yeşilliklerinden fırlayıp, çıkarken cıvıltıları havayı kaplıyordu. Çayırlıktan beri, biri tarafından gözetlenme duyusu insanın peşini bırakmıyordu, çünkü ağacın içinde bir zamanlar Linnea adındaki bir Elf in kalıntıları vardı. Bu Elfin bilinci ağacın ve ötesindeki ormanın büyümesine rehberlik ediyordu.

Eragon köklerin bulunduğu girintili çıkıntılı alanı bir silah bulunup bulunmadığını görmek için araştırdı, ama daha önce olduğu gibi savaşa götürmeyi düşünebileceği bir silah bulamadı. Ayaklarının dibindeki yosundan bir parça kabuk koparıp, Saphira'ya uzattı. Ne düşünüyorsun, diye sordu. Yeterince büyüyle doldurursam bununla bir askeri öldürebilir miyim ?

Eğer istersen bir çimen sapıyla da asker öldürürsün, dedi Saphira. Ama Murtagh ve Thorn'a ya da kral ve siyah ejderhasına karşı savaşırken, ha o. ağaç kabıtğuyla, ha ıslak yünle saldırmışsın fark etmez."

Haklısın, deyip ağaç kabuğunu yere fırlattı.

Bence Solembum'un tavsiyesinin doğruluğunu kanıtlamak için kendini aptal yerine koyman gerekmiyor.

Hayır, ama bu silahı bulmak istiyorsam belki de soruna farklı yaklaşmalıyım. Senin daha önce ifade ettiğin gibi bir kılıcın yanı sıra bir taş ya da kitap da olabilir. Bence Menoa ağacının bir dalından yapılmış bir asa çok değerli bir silah olur.

Ama bir kılıca eşdeğer olamaz.

Doğru... Ama ben olsam ağacın kendisinden izin almandan bir dalını bile koparmazdım ve ricamı yerine getiımeye onu nasıl ikna ederim hiçbir fikrim yok.

Saphira yılankavi boynunu kıvırıp ağacın üstüne baktı, sonra başını ve omuzlarını sallayıp pullarında biriken damlaları silkeledi. Soğuk su damlacıkları yüzüne çarpan Eragon, cıyaklayarak geriye sıçradı, yüzünü koluyla kapadı. Eğer birisi Menoa ağacına zarar verirse, bu hatasından pişmanlık duyacak kadar uzun yaşayacağını sanmıyorum.

İkisi birkaç saat daha meydanda dolaştı. Eragon boğumlu köklerin arasında, içinde bir kılıcın bulunduğu gömülü bir sandığın köşesini bulmak umudunu yitirmiyordu. Murtagh babasının kılıcı Zar'roc'u taşıdığına göre benim de Rhunön'un Brom için yaptığı kılıcı taşımaya hakkım var.

Hem rengi de doğru olur, diye ekledi Saphira. Brom'un adaşım olan ejderhası da maviydi.

Eragon sonunda umutsuzluk içinde Menoa ağacına uzanıp ağacın ağır hareket eden bilincinin dikkatini çekmeye çalıştı. Ne aradığını açıklayıp yardımını istiyordu. Ama yağmur ya da rüzgârla iletişim kurmaya çalışsa da aynı şey olurdu, çünkü ağaç ona ayaklarının dibindeki karıncadan daha fazla önem vermiyordu.

Güneş ufku yalarken düş kırıklığı içinde Menoa ağacının yanından ayrıldılar. Saphira meydandan Ellesmera'nın merkezine uçup, Elflerin kendilerine verdiği ağaç evinin yatak odasındaki sahanlığa indi. Ev, sağlam bir ağacın yerden birkaç yüz metre yukarıdaki dallarına konmuş yuvarlak odalardan meydana geliyordu.

Yemek odasında meyve, sebze, fasulye ve ekmekten oluşan bir yemek onları bekliyordu. Eragon biraz yedikten sonra Saphira'nın arkadaşlığını yatağa tercih edip, onun yanına kıvrıldı. Saphira derin bir uykuya dalarken Eragon etrafının farkında, tetikte yatmaya devam etti. Yıldızların yükselişini, ay ışığıyla aydınlanan ormanın üstüne yerleşmesini, Brom'u ve esrarengiz annesini düşündü. Gece geç saatte transa benzer uykuya dalıp, anne babasıyla konuştuğu rüyalar gördü. Ne dediklerini duymuyordu, çünkü sesleri boğuk ve anlaşılmazdı, ama onu sevdiklerini kendisiyle gurur duyduklarını hissediyordu. Bunun yalnızca huzursuz zihninin hayalleri olduğunu bilse de bu duygunun keyfini sürdü.

Şafakta zayıf bir Elf hizmetkâr, Eragon ve Saphira'yı Ellesmera'nın yollarından geçirip Valtharos ailesinin evine götürdü. Kasvetli çam ağaçlarının karanlık gövdelerinin arasındaki son ziyaretine kıyasla şehrin ne kadar boş ve sessiz olduğunu düşündü; ağaçların arasında yalnızca üç Elf gördü: sessiz adımlarla süzülen uzun boylu, zarif figürlerdi bunlar.

Elfler savaşa gidince geride çok azı kalıyor, dedi Saphira.

Evet.

Lord Fiolr, birkaç yüzer ışıkla aydınlanan kemerli salonun içinde onları bekliyordu. Uzun ve haşin görünümlü yüzü, çoğu Elf ten daha köşeliydi, bu yüzden Eragon'a ince bıçaklı bir mızrağı hatırlatmıştı. Yeşil ve altın rengi kaftanın yakasını kaldırmış, egzotik bir kuşu andırıyordu. Sol elinde üzerinde Liduen Kvaedhı karakterlerinin kazındığı beyaz bir asa taşıyordu. Asanın üstünde parlak bir inci vardı.

Lord Fiolr da Eragon gibi eğilerek selam verdi. Elflerin geleneksel selamıyla selamlaştılar. Eragon, lorda kılıç Tamerlein'i incelemesine izin verdiği için cömertliğine teşekkür etti.

"Tamerlein uzun zamandır aileme ait ve benim için çok değerli. Tamerlein'in tarihini biliyor musun Shade Katili?"

"Hayır," dedi Eragon.

"Eşim bilge ve güzel Naudra'nın kardeşi Arva, süvarilerin çöküşü sırasında Ejderha Süvarisi'ydi. Galbatorix ve Tövbekârlar kuzeyden bir fırtına gibi şehre çöktüklerinde Naudra, Arva'yla birlikte şehri ziyaret ediyordu. Arva, Ilirea'yı savunmak için diğer süvarilerle birlikte savaştı, ama Tövbekâr Kialandi, ona ölümcül bir darbe indirdi. Ölmek üzereyken kendini koruması için Tamerlein'i Naudra'ya verdi. Naudra, Tamerlein sayesinde Tövbekârlardan kurtulup, başka bir ejderha ve süvarisiyle buraya döndü, ama kısa süre sonra yaraları yüzünden o da öldü."

Lord Fiorlr parmağıyla asaya hafifçe vurup inciden yumuşak bir parıltı çıkardı. "Tamerlein, benim için ciğerimde ki hava kadar değerlidir; ondan ayrılmaktansa hayatımı vermeye razıyım. Ne yazık ki ne ben, ne de akrabalarım onu kullanamayız. Tamerlein'i vermek isterim Shade Katili. Ancak Tamerlein Valtharos Hanedanımın malı olarak kalacak ve ben ya da vârislerim onu isterse buraya geri getirmeye söz vereceksin."

Eragon söz verdi. Bunun üzerine Lord Fiolr, onu ve Saphira'yı zeminden çıkan canlı odundan büyümüş uzun, cilalı masaya götürdü. Masanın ucunda süslü bir kaide, üzerinde de Tamerlein kılıcı ve kını duruyordu.

Tamerlein'in bıçağı, kını gibi koyu yeşildi. Kabzasını büyük bir elmas süslüyordu. Kılıç mavi çelikten yapılmıştı. Üzerinde bazı yazılar vardı. Elf dilinde, ben Tamerlein, son uykuya götüren, yazıyordu. Kılıcın uzunluğu Zar'roc'a eşitti, ama ucu yuvarlak, kabzası daha ağırdı. Güzel, ölümcül bir silahtı, ama Eragon onu görür görmez, Rhunön'un onu kendisinden farklı dövüşen bir savaşçı için yaptığını anladı. Tamerlein'i kullanan bir savaşçı, Brom'un kendisine öğrettiği zarif teknikler yerine kesme ve yarma hamlelerine daha çok güveniyor olmalıydı.

Tamerlein'in kabzasına dokunur dokunmaz kabzanın eli için fazla geniş olduğunu fark etti ve onun kendisine uygun bir silah olmadığını anladı. Zar'roc gibi kolunun bir uzantısı gibi değildi. Ama bu olumsuzluklara rağmen bu kadar güzel bir silahı başka nerede bulabilirdi? Oromis'in sözünü ettiği diğer kılıç Arvindr yüzlerce kilometre uzaktaki bir şehirdeydi.

O anda Saphira, alma, dedi. Eğer o silahı savaşa götüreceksen, senin ve benim hayatım ona bağlı olacaksa kılıcın mükemmel olması gerek. Başka hiçbir şey yeterli olmaz. Üstelik Lord Fiolr'un armağanı için koyduğu şartları beğenmedim.

Böylece Eragon kılıcı yerine koyarken Lord Fiolr'a onu neden alamayacağını açıklayıp özür diledi. İnce yüzlü Elf fazla mutsuz olmuş gibi görünmüyordu; tam tersine lordun gözlerinde bir tatmin parıltısı gördü.

Valtharos ailesinin evinden ayrılan Eragon ve Saphira, ormanın loş mağaralarından geçip Rhunön'un evinin bulunduğu açık alana geldiler. Tünelden çıkarlarken Eragon bir çekicin keskiye inerken çıkardığı sesi duydu. Meydanın ortasında, açık bir ocağın karşısında oturan Rhunön'u gördü. Elf kadın, önündeki cilalı çeliği oymakla meşguldü. Her ne yapıyorsa Eragon bunu tahmin edemedi, çünkü parça hâlâ kaba ve belirsizdi.

"Demek hâlâ hayattasın, Shade Katili," dedi Rhunön, gözlerini işinden ayırmadan. Sesi değirmen taşı gibi çıkıyordu. "Oromis, Zar'rocu Morzan'ın oğluna kaptırdığını söyledi."

Kadın, ona bakmasa da Eragon yüzünü buruşturup başını salladı. "Evet, Rhunön-elda. Yanan Ovalar'da benden aldı."

"Hııı." Rhunön çekici indirmeye devam ediyor, keskinin arkasına insan üstü bir hızla vuruyordu. "Kılıç gerçek sahibini bulmuş demek ki. Adı neydi? Ah evet, Murtagh'ın Zar'roc'u kullanması hoşuma gitmiyor, ama her süvari gerçek bir kılıcı hak eder ve Morzan'ın oğlu için de Morzan'ın kılıcından başkasını düşünemiyorum. Elf kadın, düz kaşlarının altından Eragon'a baktı. "Beni anla Shade Katili, Zar'roc'un sende kalmasını tercih ederdim, ama senin için yapılmış bir kılıcın olması beni daha çok memnun eder. Zar'roc, sana iyi hizmet etmiş olabilir, ama bedenin için şekli yanlıştı. Ve bana, Tamerlein'den bahsetme bile. Onu kullanabileceğini düşünüyorsan aptalsın demektir."

"Gördüğün gibi Lord Fiolr'dan alıp yanımda getirmedim onu."

Rhunön başını sallayıp işine devam etti. "İyi o zaman, güzel."

"Eğer Zar'roc, Murtagh için doğru kılıçsa, Brom'un kılıcı da benim için uygun olmaz mı?"

Rhunön'un kaşları ortada birleşti. "Undbitr? Neden Bromu düşündün ki?"

"Çünkü Brom, benim babamdı," dedi Eragon ve bunu söylerken büyük bir mutluluk hissetti.

"Öyle mi?" Çekicini ve keskisini bıraktı, ocağın çatısının altından çıkıp Eragon'un karşısına geldi. Yüzlerce yıldır eğilerek çalıştığı için kamburu çıkmıştı ve Erâgon'dan birkaç santim daha kısa duruyordu. "Hııı... evet, benzerliği görebiliyorum. Brom kaba biriydi; ne istediğini açıkça söyler ve zaman kaybetmezdi. Bu hoşuma giderdi. Irkımın bu hale gelmesine dayanamıyorum. Çok kibar, çok ince, çok kırılganlar. Ha! Elflerin normal yaratıklar gibi gülüp savaştığını hatırlıyorum. Şimdi o kadar içlerine çekildiler ki bazılarında mermer bir heykelde olandan daha fazla duygu yoktur!"

Irklarımız birbirine katılmadan önce Elflerin öyle olduğunu mu söylüyorsun?

Rhunön çatık kaşlarını Saphira'ya çevirdi. "Parlak Pullar. Hoş geldin. Evet, Elfler ve ejderhalar arasındaki bağdan önceki zamanlardan bahsediyorum. O zamandan beri ırklarımızda gördüğüm değişikliklerin mümkün olduğunu bile düşünemezsin, ama oldu işte. Daha önce nasıl olduğumuzu hatırlayacak kadar yaşlı olan benim gibi çok az insan var."

Rhunön bakışlarını Eragon'a çevirdi. "Undbitr sorunun cevabı değil,Brom kılıcını süvarilerin düşüşü sırasında kaybetti. Eğer Galbatorix'in koleksiyonunda değilse tahrip olmuş ya da savaş alanında bir yerlerde toprağın altına gömülmüştür. Bulunsa bile düşmanlarınla yeniden yüzleşmen gereken zamandan önce onu alamazsın."

"O zaman ne yapmalıyım Rhunön-elda?" diye sordu Eragon. Varden'deyken seçtiği falsiyonu ve onu güçlendirmek için kullandığı büyüleri, ama Farthen Dûr'un altındaki savaşta kendisini nasıl başarısız kıldığını anlattı.

Rhunön homurdandı. "Hayır, o işe yaramazdı. Kılıç bir kez dövülüp suyu verildikten sonra istediğin kadar büyü yap, kılıç her zamanki gibi zayıf kalır. Bir süvarinin daha fazlasına ihtiyacı vardır: en şiddetli darbelere dayanan ve büyülerden etkilenmeyen bir silaha. Yapman gereken şey, maden cevherinden çıkarırken ve şekillendirirken sıcak metale şarkı söylemektir, böylece metalin yapısını değiştirip güçlendirirsin."

"Ama böyle bir kılıcı nereden bulabilirim? Benim için yapar mısın Rhunön-elda?"

Rhunön'un yüzündeki ince kırışıklar derinleşti. Uzanıp sol dirseğini ovuşturdu, çıplak kolundaki kaslar dalgalandı. "Yaşadığım sürece başka bir kılıç daha yapmayacağıma yemin ettiğimi biliyorsun."

"Biliyorum."

"Yeminim beni bağlıyor; ne kadar istersem isteyeyim yeminimi bozamam." Dirseğini tutmaya devam ederek, yaptığı heykelin önüne geri döndü. "Hem böyle bir şeyi neden yapayım ki Ejderha Süvarisi? Söyle bana. Neden dünyaya bir tane daha ruh öldürücü getireyim ki?"

Eragon sözcüklerini doğru bir şekilde seçerek, "Çünkü bunu yaparsan Galbatorix'in saltanatına son vermeye yardım edebilirsin," dedi. "O ve Tövbekârlar bu kadar çok ejderha ve süvarisini senin yaptığın kılıçlarla öldürmüşken bunu yapman uygun olmaz mı? Silahlarının şu anda böyle kullanılması hiç hoşuna gitmiyor. O zaman Galbatorix'in sonunu getirmek için de bir silah yapıp teraziyi dengelemen iyi olmaz mı?"

Rhunön kollarını göğsünde kavuşturup, gökyüzüne baktı. "Bir kılıç... yeni bir kılıç. Bunca zaman sonra yeniden sanatımı yapmak..." Bakışlarını indirip çenesini Eragon'a doğru uzattı. "Sana yardım etmemin bir yolu olmalı, ama spekülasyon yapmak anlamsız, çünkü bunu deneyemem bile."

Ama neden, diye sordu Saphira.

"Çünkü ihtiyacım olan metal yok!" diye gürledi Rhunön. "Süvarilerin kılıçlarını sıradan çelikle yaptığımı düşünmüyorsunuz, değil mi?" Hayır! Uzun zaman önce, Du Weldenvarden'de dolaşırken, dünyaya düşen bir meteorun kalıntılarını buldum. Parçalar daha önce hiç görmediğim bir maden filizi içeriyordu. Bu yüzden onu demirhaneme götürdüm, saflaştırdım ve dünyadakinden daha güçlü, daha sert ve daha esnek bir çelik karışımı buldum. Metale sıra dışı parlaklığı yüzünden parlak çelik adını verdim. Kraliçe Tarmunora benden ilk süvari kılıcını yapmamı istediğinde parlak çeliği kullandım. Ondan sonra ne zaman fırsatım olsa ormanda bu yıldız metalin parçalarını aradım. Fazla bulamadım, ama bulduklarımı süvariler için sakladım.

"Yüzyıllar boyunca bu parçalardan nadiren bulmaya başladım, sonunda hiç kalmadığına karar verdim. Son depoyu bulmam dört yüz yirmi yıl sürdü. Ondan aralarında Undbirt ve Zar'roc'un da bulunduğu yedi kılıç yaptım. Süvariler yenildiğinden beri yalnızca bir kez daha parlak çelik aradım, o da dün gece Oromis, benimle senin hakkında konuştuktan sonra." Başını yana eğdi, sulu gözleri Eragon'a delercesine baktı. Çok geniş bir alanı taradım, bulmak için bir sürü büyü yaptım, ama tek bir kırıntı bile bulamadım. Eğer birisi bulabilirse senin için bir kılıç yapmayı düşünebiliriz Shade Katili. Aksi halde bu konuşmanın hiçbir anlamı yok."

Eragon yaşlı kadına selam verip, zaman ayırdığı için teşekkür etti, Saphira'yla birlikte yeşil yapraklı tünelden geçip oradan ayrıldı.

Saphira'nın havalanabileceği meydana doğru yan yana yürürlerken Eragon,parlak çelik dedi; Solembum'un kastettiği bu olmalı, Menoa ağacının altında parlak çelik olmalı.

O bunu nereden bilebilir ki?

Belki ağaç kendisi söylemiştir. Fark eder mi?

Parlak çelik ya da değil, Menoa ağacının köklerinin altından herhangi bir şeyi nasıl alabiliriz? Kökleri kesemeyiz. Nereyi keseceğimizi bile bilmiyoruz.

Bu konuyu düşünmem gerek.

Rhunön'un evinin yanındaki meydandan Ellesmera'ya, Tel'naeir Kayalıklarına, Oromis ve Glaedr'in beklediği yere geri döndü. Saphira yere İnip, Eragon'u bıraktıktan sonra Glaedr'le birlikte tekrar havalandı. Havada daireler çizerek aslında bir yere gitmeden birbirlerinin varlığının keyfini çıkardılar.

İki ejderha bulutların arasında dans ederken, Oromis, Eragon'a bir nesneyi başka bir yere nasıl aktarabileceğini öğretti. "Çoğu büyüde seninle hedef arasındaki mesafe arttıkça kullanman gereken enerji artar. Ama burada durum böyle değil. Elimdeki bu taşı nehrin karşısına göndermekle Güney Adaları'na göndermek arasında enerji bakımından bir fark yok. Bu nedenle bir nesneyi normalde boşluk yoluyla taşıdığında seni öldürebilecek kadar enerji gerektiren bir mesafeye göndermek istediğinde bu büyü çok işe yarar. Yine de zor bir büyüdür ve ancak başka her şey etkisiz kalırsa denemelisin. Örneğin, Saphira'nın yumurtası kadar büyük bir şeyin yerini değiştirmek seni hareket edemeyecek kadar yorar."

Oromis, Eragon'a büyü için kullanması gereken sözcükleri ve birkaç farklı türünü öğretti. Eragon sözleri Oromis'i memnun edecek şekilde öğrendikten sonra Elf, ondan elindeki taşı başka bir yere iletmesini istedi.

Eragon büyünün tamamını söyler söylemez taş Oromis'in avucundan kaybolup bir süre sonra mavi bir ışık halinde meydanın ortasında belirdi ve yeri göğü sarsarak patlayarak etrafa sıcak hava saçtı. Eragon gürültü yüzünden yüzünü buruşturup yakındaki bir ağacın dalına tutunmak zorunda kaldı. Dizlerinin bağı çözülmüş, uzuvlarına bir soğukluk yayılmıştı. Yanmış ve düzleşmiş çimenlerin arasında duran taşa bakarken kafatası karıncalandı, Saphira'nın yumurtasını ilk gördüğü anı hatırladı.

"Aferin," dedi Oromis. "Şimdi bana taşın çimende belirirken neden böyle ses çıkardığını söyleyebilir misin?"

Eragon, Oromis'in söylediği her şeye dikkat ederken, aynı zamanda ders boyunca Menoa ağacını düşünmeye devam etti. Ama düşündükçe bir çözüm bulacağına dair umudunu kaybetti.

Oromis nesneleri nasıl taşıyacağını öğrettikten sonra, "Lord Fiolrün Tamerlein teklifini reddettiğine göre burada daha uzun kalmayı düşünüyor musunuz?" diye sordu.

"Bilmiyorum hocam," diye cevap verdi Eragon. "Menoa ağacıyla ilgili denemek istediğim bir şey daha var, ama eğer başaramazsam Varden'e eli boş dönmekten başka çarem yok."

Oromis başını salladı. "Gitmeden önce Saphira'yla birlikte buraya bir kez daha uğrayın."

"Tamam hocam."

Saphira, sırtında Eragon'la Menoa ağacına doğru giderken, daha önce işe yaramadı. Neden şimdi yarasın, diye sordu.

İşe yarayacak, çünkü yaramak zorunda. Hem senin daha iyi bir fikrin mi var?

Hayır, ama bu hoşuma gitmiyor. Nasıl tepki vereceğini bilmiyoruz. Unuttun mu, Linnea şarkı söyleyerek kendini ağacın içine almadan önce kendisine ihanet eden genç adamı öldürmüş. Tekrar şiddete başvurabilir.

Buna cesaret edemez. Özellikle sen yanımdayken.

Mmm.

Saphira rüzgârın belli belirsiz uğultusuyla Menoa ağacının tabanından birkaç yüz metre uzaktaki boğumlu köklerine indi. Muazzam büyüklükteki çam ağacında bulunan sincaplar geleni görünce çığlıklarla kardeşlerine haber verdi.

Kayarak kökün üstüne inen Eragon avuçlarını pantolonuna sildi. "Tamam, hadi zaman kaybetmeyelim." Hafif adımlarla kökün üstünden gövdeye doğru yürürken dengesini sağlamak için kollarını iki yana açtı. Saphira daha yavaş yürüyor, pençeleri altındaki kabuğu yarıp çatlatıyordu.

Eragon kaygan bir parçanın üstünde çömelip, devrilmemek için parmaklarını ağacın gövdesindeki bir yarığa soktu. Saphira'nın yanında dikilmesini bekleyerek gözlerini kapattı. Serin, nemli havayı içine çekerek düşüncelerini ağaca yöneltti.

Menoa ağacı, onun zihnine dokunmasını engellemeye çalışmadı, çünkü bilinci o kadar geniş ve yabancı, ormandaki diğer bitkilerle o kadar iç içe geçmişti ki kendini koruması gerekmiyordu. Ağacın kontrolünü ele geçirmeye çalışan herkes bütün Du Weldenvarden üzerinde hâkimiyet kurmak zorundaydı ki bu de tek kişinin başarabileceği bir iş değildi.

Eragon ağaçtan sıcaklık, ışık ve her yöne yüzlerce metre boyunca uzana köklerine bastıran toprağı hissetti. Ağacın karmaşık dalları arasından rüzgârın kıpırtısını ve kabuğundaki küçük bir kesikten yapışkan lizsuyun akışını hissetti. Menoa ağacının koruduğu diğer bitkilerden de benzer izlenimler edindi. Kan-yemini Kutlamaları sırasında hissettiği farkındalığa kıyasla ağaç şu anda uyuyor gibi görünüyordu; Eragonün tespit ettiği tek duygu o kadar uzun ve ağır hareketliydi ki anlaması mümkün değildi.

Eragon bütün kaynaklarını toplayarak Menoa ağacına zihinsel bir çığlık gönderdi. Lütfen dinle beni. Oh yüce ağaç! Yardımına ihtiyacım var! Bütün ülke savaş halinde, Elfler; Du Weldenvarden'in güvenliğinden ayrıldı ve onlarla savaşacak kılıcım yok! Lütfen beni dinle, oh ormanın anası! Aramamda bana yardımcı ol! Eragon konuşurken ağacın bilincine Thorn ve Murtagh'ın ve imparatorluğun görüntülerini gönderdi. Saphira da karışıma birkaç hatıra daha ekleyerek bu çabaları kendi zihniyle güçlendirdi.

Eragon yalnızca sözcükler ve görüntülerle yetinmedi. Kendisinin ve Saphira'nın içinden ağaca sabit bir enerji akışı da gönderdi: bu Menoa ağacının merakını uyandırabileceğini umduğu bir iyi niyet armağanıydı.

Birkaç dakika geçtiği halde ağaç hâlâ varlıklarını fark etmemişti, amaa Eragon bu girişimden vazgeçmek istemiyordu. Ağacın insanlar veya ağaçlardan daha yavaş hareket ettiğini düşünüyordu; ricalarına hemen karşılık vermesi beklenemezdi zaten.

Varden'e zamanında dönmek istiyorsak enerjimizi daha fazla harcayamayız, dedi Saphira.

Eragon bunu kabul edip isteksizce enerji akışını kesti.

Menoa ağacına yalvarmaya devam ederlerken, güneş zirveye ulaşıp inişe geçti. Bulutlar gök kubbede dalgalanıp dağılmaya başladı. Kuşlar ağaçların üstünde uçuşuyor, öfkeli sincaplar ötüşüyor, kelebekler bir yerden bir yere konuyor, kırmızı karıncalar kıskaçlarında küçük beyaz larvalarla ayaklarının dibinden geçiyorlardı.

Derken Saphira hırlayınca işitme mesafesinde olan bütün kuşlar korkuyla kaçıştı. Yeter bu kadar yaltaklanmak, dedi. Ben bir ejderhayım ve kimse beni görmezden gelemez, bir ağaç bile.

"Dur, bekle!" diye bağırdı Eragon, onun niyetini sezerek, ama Saphira ona aldırmadı.

Saphira, Menoa ağacından geri çekilerek çömeldi, pençelerini altındaki köklere batırdı, büyük bir güçle çekip üç parça kök çıkardı. Dışarı çık, bizimle konuş, Elfağaç!" diye kükredi. Başını saldırmaya hazır bir yılan gibi geri çekti, çenesinin arasından bir alev çıktı, gövdesini mavi ve beyaz alevle yaladı.

Eragon yüzünü örtüp sıcaktan kaçmaya çalıştı.

"Saphira dur!" diye bağırdı dehşet içinde.

Bize cevap verdiğinde duracağım.

Kalın su damlacıkları yere düştü. Eragon başını kaldırıp bakınca çamın dallarının artan bir huzursuzlukla titreyip sarsıldığını gördü. Ağacın ağaca sürtünürken çıkardığı ses havayı doldurdu. Aynı zamanda Eragon'un yanaklarını buz gibi bir esinti yaladı, Eragon ayaklarının altından alçak bir homurtu hissetti. Etrafına bakınınca meydanı saran ağaçların öncekinden daha uzun ve köşeli olduğunu gördü. İçeri doğru eğiliyor, çarpık dalları pençe gibi onlara uzanıyor gibiydi.

Eragon korkmaya başlamıştı.

Saphira... dedi. Kaçmaya ya da dövüşmeye hazır biçimde çömelmidi. Çenesini kapatıp ateşi bitiren Saphira bakışlarını Menoa ağacından uzaklaştırdı. Kötücül ağaçların oluşturduğu halkaya bakarken pulları dalgalanıyor, pulların ucu bir kedinin tüyleri gibi dikiliyordu. Ormana bakıp gürleyerek başını iki yana salladı, kanatlarını açıp. ağaçtan uzaklaşmayı! başladı. Çabuk, sırtıma bin.

Eragon kıpırdayamadan kolu kadar kalın bir kök, yerden uzananıp ayak bileğine dolandı, onu hareketsiz hale getirdi. Saphira'nın iki yanındaysa daha da kalın kökler belirdi. Onu bacaklarından ve kuyruğundun yakalayıp olduğu yere sabitledi. Saphira öfkeyle kükreyip yeni bir alev dalgası başlatmak için başını geriye attı.

Onun ve Eragon'un zihninde hışırdayan yaprakları andıran alçak, fısıltıyı andıran bir ses belirince ağzındaki alevler titreşip kesildi: Huzuru mu kaçırmaya kinın cüret ediyor? Beni ısırıp yakmaya kim cüret ediyor? Adınızı söyleyin de kimi öldürdüğümü bileyim.

Ayak bileğine dolanan kök daha da sıkılırken, Eragon yüzünü acıyla buruşturdu. Biraz daha basınçla ayak bileği kırılabilirdi. Ben, Eragon Shade Katili ve bu da bağlı olduğum Saphira Parlak Pullar.

İyi, öl Eragon Ejderha Katili ve Saphira Parlak Pullar.

Durun, dedi Eragon. Kendimizi tanıtmayı bitirmedim.

Uzun bir sessizliğin ardından, devam et, sesi duyuldu.

Ben Alagaesia'daki son süvariyim ve Saphira da son dişi ejderha. Süvarilere ihanet edip, Alagaesia'nın yarısını ele geçiren Galbatorix'i yenebilecek tek kişi belki de bizleriz.

Bana neden zarar verdin ejderha, diye sordu ses iç çekerek.

Saphira dişlerini gösterip cevap verdi: Çünkü bizimle konuşmadın Elf-ağaç, çünkü Eragon kılıcını kaybetti ve bir kedi adam bize silaha ihtiyacımız olduğunda Menoa ağacının altına bakmamızı söyledi. Baktık baktık ve kendi başımıza bulamadık.

O zaman boş yere öleceksin ejderha, çünkü köklerimin altında bir silah yok.

Eragon umutsuzca ağacı konuşturmaya çalışarak, kedi adamın parlak çeliği kast ettiğini düşünüyoruz, Rhunön'un eskiden kılıç yapmak için kullandığı metali. Bu metal olmadan Rhunön, bana kılıç yapamıyor.

Açıklığı kaplayan kökler, hafifçe kıpırdanırken toprağın yüzeyi dalgalandı. Bu hareket yüzlerce tavşanın, farenin, kemirgenin ve diğer küçük hayvanların yuvalarından çıkıp panik halinde kaçışmasına ve açık alandan geçip ormanın derinliklerine girmeye çalışmasına neden oldu.

Eragon gözünün ucuyla düzinelerce Elf in saçları ipek flamalar gibi dalgalanarak meydana doğru koştuğunu gördü. Hayalet kadar sessiz Elfler, etraftaki ağaçların altında durup ona ve Saphira'ya baktı, ama ne yaklaştılar, ne de yardım etmek için bir girişimde bulundular.

Eragon zihniyle Oromis ve Gleadr'i çağırmak üzereydi ki ses geri döndü. Kedi adam doğruyu söylemiş; köklerimin kıyısında gömülü bir parlak çelik filizi var, ama onu alamayacaksınız. Beni ısırıp yaktınız, sizi bağışlamayacağım.

Metalin orada olduğunu öğrenen Eragon'un heyecanı paniğim bastırdı. Ama Saphira son dişi ejderha! Onu öldüremezsin!

Ejderhalar'ateş çıkarıyor, diye fısıldadı ses ve meydanın kıyısındaki ağaçlarda bir ürperti dolaştı. Ateşler söndürülmeli.

Saphira tekrar gürleyip, Ejderha Süvarilerini yok eden adamı durdumazsak buraya gelip bu ormanı yakacak ve seni de yok edecek Elf-ağaç. Ama eğer bize yardım edersen onu durdurabiliriz.

İki dal birbirine sürtünürken ağaçların arasında bir ses duyuldu. Eğer yavrularımı öldürmeye kalkarsa o da ölür, dedi ses. Kimse bütün orman kadar güçlü değildir. Kimse ormanı yok edemez.

Sana verdiğimiz enerji yaralarını tedavi etmiyor mu, diye sordu Eragon. Bu yeterli bir telafi değil mi?

Menoa ağacı hemen cevap vermeyip Eragon'un zihnini kurcaladı, düşüncelerini bir rüzgâr gibi taradı. Nesin sen süvari, dedi ağaç. Bu ormanda yaşayan her yaratığı tanıyorum, ama senin gibi biriyle hiç karşılaşmadım.

Ben ne insanım, ne de Elf, dedi Eragon. Arada bir şeyim. Kan-yemini Kutlamaları sırasında ejderhalar beni değiştirdi.

Neden değiştirdiler süvari?

Galbatorix ve imparatorluğuyla daha iyi savaşabilmem için.

Kutlamalar sırasında dünyada bir çarpılma hissettim, ama önemli olduğunu düşünmedim... Artık güneş ve yağmur dışında çok az şey önemli görünüyor.

Eğer seni tatmin edecekse köklerini ve yaralarını iyileştiririz, ama lütfen, parlak çeliği alabilir miyiz?

Öteki ağaçlar terk edilmiş ruhlar gibi çatırdayıp inledi. Sonra yumuşak, titrek ses tekrar duyuldu. Karşılığında istediğim şeyi verecek misin, Ejderha Süvarisi?

Vereceğim, dedi Eragon tereddütsüz. Karşılığı neyse süvari kılıcı için seve seve verirdi.

Menoa ağacının yeşilliği hareketsiz kaldı. Birkaç dakika boyunca meydandaki bütün sesler kesildi. Ardından yer sarsılmaya başladı ve Eragon'un önündeki kökler kıvrılıp büküldü. Kökler kabukları sıyrılarak çıkarken çıplak bir toprak parçası ortada kaldı. Biraz sonra bu toprak parçasından kabaca altmış santim uzunluğunda onun yarısı kadar genişliğinde aşınmış bir demir parçası ortaya çıktı. Demir cevheri verimli kara toprağın yüzeyinde dururken Eragon karnında bir sancı hissetti. Yüzünü buruşturup bu noktayı ovuşturdu, ama bir anlık rahatsızlık zaten geçmişti Sonra ayak bileklerindeki kökler gevşeyip tekrar toprağa girdi, Saphira'yu tutanlar da aynı şekilde çekildi.

İşte aradığınız metal, dedi Menoa ağacı. Alın ve gidin...

Ama... diye sormaya çalıştı Eragon.

Gidin... dedi Menoa ağacı, sesi hafifleyerek. Ağacın bilinci ondan geri çekildi ve Eragon'un artık onu hissedemeyeceği kadar derinlere indi. Etraflarındaki çamlar gevşeyip eski durumlarını aldılar.

"Ama..." dedi Eragon yüksek sesle. Menoa ağacının ona istediğini vermesine şaşırmıştı.

Şaşkın bir halde demir cevherine doğru eğildi, parmaklarını metal taşın altına sokup biçimsiz kitleyi kaldırıp kollarının arasına alınca çok ağır olduğunu fark edip homurdandı. Göğsüne bastırıp Rhunön'un evine doğru yürümeye başladı.

Saphira, ona katılırken parlak çeliği kokladı. Haklıydın. Ona saldırmamalıydım.

En azından parlak çeliği aldık, dedi Eragon. Ve Menoa ağacı... eh, o ne aldı bilmiyorum, ama buraya almak için geldiğimiz şeyi aldık ve önemli olan da bu.

Elfler, Eragon'un yürüdüğü patikanın yanına toplanıp büyük bir dikkatle onlara bakmaya başlayınca Eragon hızını arttırdı. Ensesindeki tüyler diken diken olmuştu. Elfler bir kez bile konuşmamıştı, yalnızca tehlikeli bir hayvan evlerinden geçiyormuş gibi çekik gözleriyle dik dik bakıyorlardı.

Saphira'nın burnundan bir duman bulutu çıktı. Eğer Galbatorix, bizi daha önce öldürmezse, bence buna pişman olacağız.

Metalin Üstündeki Zihin

"Bunu nerede buldunuz?" diye sordu Rhunön. Eragon sendeleyerek onun evine girip parlak çelik yığınını ayaklarının dibine bırakırken.

Mümkün olduğunca az sözcükle Solembum'u ve Menoa ağacını anlattı.

Rhunön maden cevherinin önüne çömelip, delikli yüzeyi inceledi, parmaklarını taşın üstüne serpilmiş olan metalik parçalarda gezdirdi. "Menoa ağacını böyle sınadığınız için ya aptalsınız ya da çok cesur. O ağaç böyle hafife alınacak biri değildir."

Kılıç için yeterli demir cevheri var mı, diye sordu Saphira.

"Geçmiş deneyimlerime bakarak birkaç kılıç çıkacağını söyleyebilirim," dedi Rhunön, ayağa kalkarak. Elf kadın mağaranın ortasındaki ocağına baktı. Ellerini birleştirdi, gözleri heves ve kararlılıkla parlıyordu. "Hadi yapalım o zaman! Bir kılıca mı ihtiyacın var Shade Katili? Sana daha önce Alagaesia'da eşine hiç rastlanmamış bir kılıç yapacağım."

"Ama ya yeminin?"

"Şimdilik onu düşünmeyelim. Ne zaman Varden'e dönmek zorundasınız?"

"Geldiğimiz gün ayrılmalıydık," dedi Eragon.

Rhunön düşünceli bir şekilde durakladı. "O halde acele edip elle haftalar alacak işlemi büyüyle yapmalıyım. Sen ve Parlak Pullar bana yardım edin." Bu bir soru değildi, ama Eragon kabul edercesine başını salladı. "Bu gece dinlenmeyeceğiz, ama sana söz veriyorum Shade Katili, yarın sabah kılıcın hazır olacak." Rhunön dizlerinin üstüne çöküp hiç çaba göstermeden madeni kaldırdı, oyma işlemini yaptığı tezgâha götürdü.

Eragon iş yaparken zarar vermemek için tuniğini ve gömleğini çıkardı. Rhunön bunların yerine ona sıkı bir yelek ve ateşe dayanıklı bir önlük verdi. Rhunön da aynı şekilde giyinmişti. Eragon, ona eldiven sorunca gülüp başını iki yana salladı. "Yalnızca sakar demirciler eldiven kullanır."

Rhunön, onu evinin büyüdüğü ağaçlardan birinin gövdesindeki mağaraya benzer bir odaya götürdü. Odanın ortasında kömür torbaları ve beyazımsı tuğlalardan oluşan bir yığın duruyordu. Eragon ve Rhunön büyüyle birkaç yüz tuğlayı kaldırıp dışarı, açık duvarlı ocağa taşıdılar aynı şeyi her biri bir adam büyüklüğünde olan kömür çuvallarına da yaptılar.

Malzemeler Rhunön'un istediği gibi dizildikten sonra o ve Eragon demir cevherini eritecekleri tasfiye fırınına yapmaya başladılar. Bu karmaşık bir yapıydı ve Rhunön bunun için büyü yapmak istemiyordu. Bu yüzden bu iş bütün öğleden sonralarını aldı. Önce bir buçuk metre derinliğinde bir çukur kazıp, burayı kum, çakıl taşı, kil, kömür ye külle doldurdular. Meydana gelecek nemi yok etmek için içinde yuvalar, kanallar açtılar. Çukurun içi yerle aynı seviyeye geldiğinde aşağıdaki katmanların üstüne tuğla koyup çimento olarak su ve yanmamış kil kullanarak oluklar yaptilar. Rhunön evine girip elinde bir körükle çıktı, bunu oluğun dibindeki deliklere yerleştirdi.

Sonra bir şeyler içmek, ekmek ve peynirden oluşan yemeklerini yelek için mola verdiler.

Kısa moladan sonra Rhunön oluğa bir avuç küçük dal attı, mırıldandığı sözcükle ateşi yaktı ve alevler hızlanınca orta büyüklükte bir meşe Odununu dibe yerleştirdi. Yaklaşık bir saat boyunca ateşle ilgilendi, bir bahçıvanın güllerine baktığı gibi baktı. Sonunda odun altındaki kömür yatağına kadar yandı. Rhunön, Eragon'a işaret etti. "Şimdi."

Eragon maden cevherini yavaşça oluğa koydu. Parmaklarındaki sıcak dayanılmaz olunca cevheri bırakıp kıvılcımlar ateşböcekleri gibi uçuçarken geriye kaçtı. Cevherin ve kömürlerin üstünde ateşe yakıt sağlamak için kalın bir kömür tabakasıyla örttü.

Eragon avuçlarındaki kömür tozunu silkeledi, körüğü pompalamaya başladı. Rhunön da karşı taraftaki körüğü pompalıyordu. Aralarındaki ateşe sabit bir hava akışı sağlayınca ateş daha sıcak bir şekilde yanmaya başladı.

Alevler dans ederken Saphira'nın başının ve ensesinin yan tarafındakilerin yanı sıra göğsündeki pullar büyüleyici bir ışıkla parıldıyordu. Saphira birkaç metre ötede çömelip, gözlerini ateşe sabitledi. Size yardım edebilirim, biliyorsunuz. O cevheri eritmem bir dakika sürmez.

"Evet, ama çok çabuk eritirsek metal kömürle birleşmez, dolayısıyla bir kılıç için yeterince sert ve esnek olmaz. Ateşini sakla ejderha. Ona daha sonra ihtiyacımız olacak."

Tasfiye fırınından çıkan sıcak ve körüğü pompalama gayreti Eragon'u kısa sürede külle kaplamıştı; çıplak kolları ateşin ışığında parlıyordu.

İş monotondu ve sonuç olarak Eragon kısa sürede zaman kavramını kaybetti. Ateşin sürekli kükreyişi, ellerindeki körükler, çıkan havanın fısıltısı ve Saphira'nın dikkatli varlığı farkında olduğu tek şeydi.

Bu yüzden Rhunön, "Bu kadarı yeterli. Körükleri bırakalım," deyince çok şaşırdı.

Anını silip kömürleri kürekle alıp suyla dolu fıçıya atan Rhunön'a yardım etmeye başladı. Kömürler sıvıyla buluşunca tıslayıp ekşi bir koku çıkarıyorlardı.

Sonunda oluğun dibindeki akkor metal havuzu ortaya çıktığında –bu işlem sırasında cüruf ve diğer kirleticiler akıp gitmişti– Rhunön metali iki santimetre kalınlığında ince beyaz külle örttü, sonra küreğini fırının yanına dayayıp gitti, ocağın başındaki banka oturdu. "Şimdi ne yapıyoruz?" diye sordu Eragon.

"Bekliyoruz."

"Ne için?"

Rhunön gökyüzünü işaret etti. Batan güneşin ışınları, bulutları mor,kırmızı ve altın rengine boyamıştı. "Rengini doğru bir şekilde belirlemek istiyorsak metali işlerken karanlık olması gerekir. Ayrıca parlak çeliği soğuması gerek böylece yumuşar ve kolayca şekil verebilirim."

Rhunön arkasına uzanıp, saçlarını toplayan ipi çözdü, saçlarını tekrar toplayıp bağladı. "Bu arada kılıcın hakkında konuşalım. Nasıl dövüşüyorsun, bir elle mi, iki elle mi?"

Eragon bir süre düşündü. "Değişiyor. Eğer seçeneği olursa bir elimle dövüşüp diğeriyle kalkan taşımayı tercih ederim. Ama şartlar her zaman benim yanımda olmuyor ve çoğunlukla kalkansız dövüşmek zorunda kalıyorum. Sonra güçlü bir darbe indirmek için kılıcın kabzasını iki elimle tutmak isterim. Zar'roc'un kabzası yeterince büyük olduğu için gerekirse tek elimle kavrayabiliyordum, ama yakutun etrafındaki kabartı rahatsızlık veriyordu ve sıkıca tutmamı zorlaştırıyordu. Kabza biraz daha uzun olursa iyi olur."

"Anladığım kadarıyla iki elle kullanabileceğin gerçek bir kılıç istemiyorsun," dedi Rhunön.

Eragon başını iki yana salladı. "Hayır, o zaman kapalı alanda dövüşülmeyecek kadar büyük olur."

"Bu kabzanın ve kılıcın toplam büyüklüğüne bağlı, ama genel olarak haklısın. On beş santimetrelik bir kılıca ne dersin?"

Eragon'un zihninde Murtagh'ın orijinal silahı belirince gülümsedi. Neden olmasın, diye düşündü. "Evet, on beş santimetrelik bir kılıç mükemmel olur."

"Peki, bıçağın ne kadar olmasını istiyorsun?"

"Zar'roc'unkinden daha uzun değil."

"Hımm. Peki, kıvrık mı olsun, düz mü?"

"Düz."

"Balçağı için herhangi bir tercihin var mı?"

"Özel bir şey yok."

Rhunön kollarını kavuşturup çenesini göğsüne bastırdı, gözkapakları ağırlaştı. "Ya bıçağın genişliği? Unutma, ne kadar ince olursa olsun kırılmayacak."

"Belki balçağı Zar'roc'unkinden biraz daha kalın olsa daha iyi olur."

"Neden?"

"Daha iyi görünebilir."

Rhunön'un boğazından boğuk bir kahkaha çıktı. "Ama bu kılıcın kullanışını nasıl etkileyecek?"

Utanan Eragon oturduğu yerde kıpırdandı, söyleyecek bir şey bulamıyordu.

"Sırf görünüşünü düzeltmek için bir silahı değiştirmemi isteme benden," diye çıkıştı Rhunön. "Silah bir araçtır, eğer güzelse işe yaradığı için güzeldir. İşlevini yerine getiremeyen kılıç, şekli ne kadar güzel olursa olsun, hatta en güzel mücevherlerle ve en karmaşık yazılarla süslenmiş bile olsa benim gözüme çirkin görünür." Elf kadın birbirine bastırdığı dudaklarını büzerek düşündü. "Demek bir kılıç bir savaş alanında sınırsız kan dökümüne uygun olduğu gibi Farthen Dûr'un dar tünellerinde de kendini savunmana uygun bir kılıçtan söz ediyoruz. Her duruma uygun, ortalamadan uzun olmayacak olan kabzası hariç orta boyda bir kılıç."

"Galbatorix'i öldürmeye yönelik bir kılıç," dedi Eragon.

Rhunön başını salladı. "Ve büyüye karşı da korunmalı..." Çenesi yine göğsüne indi. "Geçen yüzyılda zırhlar çok gelişti, bu yüzden ucunun daha önce yaptıklarıma göre daha dar olması gerek. Böylece kalkanı, zırhı ve zincir zırhı delip çeşitli parçaların arasındaki delikten geçebilir. Hımm." Rhunön yanındaki keseden düğümlü bir sicim çıkardı, Eragon'un ellerinin ve kollarının ölçüsünü aldı. Sonra ocaktan dökme demirden ocak süngüsünü alıp, Eragon'a fırlattı. Eragon bir eliyle yakalayıp tek kaşını Elf kadına doğru kaldırdı. Parmağıyla işaret etti. "Hadi bakalım. Ayağa kalk ve kılıçla nasıl hareket ettiğini göster bana."

Eragon, açık duvarlı ocağın çatısının altından çıkıp, Brom'un kendisine öğrettiği birkaç hareketi gösterdi. Bir dakika sonra metalin taşa çarparken çıkardığı sesi duydu. Rhunön öksürüp, "Oh, bunda hiç umut yok," dedi. Elinde başka bir ocak süngüsüyle Eragon'un önüne çıktı. Süngüyü selam vermek için önünde kaldırıp bağırdı. "Sana saldırıyorum Shade Katili!"

Güçlü bir yarma hamlesiyle Eragon'a savurduğu ağır süngü havada ıslık çaldı. Eragon yana doğru dans edip saldırıyı geçti. İki süngü çarpışırken elindeki sıçradı. O ve Rhunön kısa bir süre dövüştü. Rhunön'un bir süredir kılıç kullanmadığı belli olsa da güçlü bir rakipti. Kısa süre sonra ocak süngüleri iyice yamukluğu için dövüşü bırakmak zorunda kaldılar.

Rhunön, Eragon'un süngüsünü aldı, kıvrılmış iki metali kırık aletler yığınına götürdü. Geri döndüğünde çenesini kaldırıp, "Şimdi kılıcını nasıl şekillendirmen gerektiğini çok iyi biliyorum," dedi.

"Peki ama nasıl yapacaksın?"

Rhunön'un gözlerinde eğlenceli bir parıltı yanıp söndü. "Ben yapmayacağım. Kılıcı benim yerime sen yapacaksın Shade Katili."

Eragon bir an şaşkınlıkla yutkunup kekeledi. "Ben mi? Ama daha önce hiç demircinin yanında çıraklık yapmadım. Sıradan bir bıçak yapacak becerim bile yoktur."

Rhunön'un gözlerindeki parıltı daha da arttı. "Yine de kılıcı yapan sen olacaksın."

"Ama nasıl? Yanımda durup metale vururken bana emirler mi vereceksin?"

"Pek sayılmaz. Hayır. Hareketlerini zihninin içinden yönlendireceğim, böylece ellerin benimkilerin yapamayacağı şeyleri yapabilecek. Bu mükemmel bir çözüm. Yeminimi bozmadan sanatımı yapmanın başka bir yolunu bulamadım."

Eragon kaşlarını çattı. "Eğer ellerimi benim yerime sen hareket ettirirsen o zaman kılıcı sen yapmış olmayacak mısın?"

Rhunön'un yüzü karardı, sert bir sesle, "Bu kılıcı istiyor musun yoksa istemiyor musun Shade Katili?"

"İstiyorum."

"O zaman böyle sorularla canımı sıkmaktan vazgeç. Kılıcı senin aracılığınla yapmak farklı, çünkü ben farklı olduğunu düşünüyorum. Eğer aksine inanırsam yeminim bu işleme katılmama engel olur. Bu yüzden Varden'e eli boş dönmek istemiyorsan bu konuda sessiz kalsan iyi olur."

"Tamam, Rhunön-elda."

Birlikte tasfiye fırınına gittiler. Rhunön daha önce Saphira'dan hâlâ ılık olan pıhtılaşmış parlak çeliği tuğla oluğun dibinden çıkarmasını istemişti. "Yumruk büyüklüğünde parçalara ayır," diyerek uygun bir uzaklığa çekildi.

Saphira ön ayağını kaldırıp dalgalı parlak çelik yığınına bütün gücüyle indirdi. Yer sarsıldı, parlak çelik birkaç yerinden çatladı. Rhunön'un tatmin olması için Saphira'nın çeliğe birkaç kez daha vurması gerekti.

Elf kadın keskin metal yumrularını önlüğüne toplayıp ocağın yanındaki alçak masaya taşıdı. Orada rengine ve dokusuna bakarak metali sertliğine göre ayırdı. "Bazıları fazla sert. Bazıları fazla yumuşaktır," dedi. "İstesem düzeltebilirim, ama bunun için tekrar ısıtılması gerekiyor. Bu yüzden yalnızca kılıç yapımına uygun olan parçaları kullanacağız. Kılıcın kenarlarında biraz daha sert çelik olacak." Daha gri olan ve o kadar parlak olmayan parçalara dokundu. "Bunlar daha kolay bükülür ve darbeleri daha iyi karşılar. Ama metale şekil verilmeden önce geriye kalan pisliklerden temizlenmesi gerekiyor."

Bunu nasıl yapacaksın, diye sordu Saphira.

"Biraz sonra göreceksiniz." Rhunön fırının çatısını destekleyen direklerden birine gidip sırtını dayadı, bağdaş kurarak oturdu, gözlerini kapadı. Yüzü hareketsiz ve sakindi. "Hazır mısın Shade Katili?"

"Hazırım," dedi Eragon karnındaki gerilime rağmen.

Zihinleri birleşirken Eragon'un Rhunön hakkında fark ettiği ilk şey, onun düşüncelerinin oluşturduğu karanlık ve karmaşık alanda yankılanan alçak melodiydi. Müzik ağır ve bilinçliydi, sinirlerine sürtünen rahatsız edici ve yabancı bir nota yayıyordu. Bunun Rhunön'un karakteri konusunda ne yansıttığından emin değildi, ama ürkütücü melodi Eragon'un bedenini kullanmasına izin vermesinin ne kadar akıllıca olduğunu yeniden düşünmesine neden oldu. Ama sonra yanlarında oturup onu izleyen Saphira'yı düşünmesi üzerine tereddüdü geçti ve bilincinin etrafındaki son savunmalarını da indirdi.

Rhunön zihnini kendisininkiyle sararken derisinin üstünde bir parça yün dolaşıyormuş gibi hissetti. Bu temasla ürperip neredeyse kendini geri çekiyordu, ama sonra Rhunön'un sert sesi kafasının içinde yankılandı: Gevşe Shade Katili, her şey iyi olacak.

Tamam, Rhunön-elda.

Rhunön, onun kollarını kaldırdı, bacaklarını oynattı, başını döndürdü, bedensel becerileriyle ilgili birkaç deneme daha yaptı. Başının ve uzuvlarının kendi talimatı olmadan hareket etmesi Eragon için garip bir deneyim olsa da gözlerinin kendi başına bir taraftan diğerine gitmesi daha da garipti. Çaresizlik hissi Eragon'un içinde ani bir panik yarattı. Rhunön, onu öne doğru yürütürken ayağı ocağın kenarına çarptı. Tam düşecekken Eragon tekrar tutunarak dengesini sağlamayı başardı.

Müdahale etme, diye parladı Rhunön. Eğer sinirlerin metali şekillendirirken yanlış zamanda tepki verirse kendinde tedavi edilemez yaralar açabilirsin.

Dikkat etmezsen bunu sen yapacaksın, diye karşılık verdi Eragon.

Sabırlı ol, Shade Katili. Karanlık basana kadar bu işte ustalaşırım.

Kadife gökyüzündeki bütün ışıkların sönmesini beklerken Rhunön demirci ocağını hazırladı ve çeşitli aletleri kullanma talimi yaptı. Eragon'un bedeniyle ilgili ilk sakarlığı kısa sürede kayboldu, ama bir keresinde çekice uzanırken parmaklarının ucunu masanın kenarına vurdu. Acı yüzünden Eragon'un gözleri yaşardı. Rhunön özür dileyip, kolların benimkilerden daha uzun, dedi. Birkaç dakika sonra başlamak üzereyken, Bir Elf in hızına ve gücüne sahip olman güzel Shade Katili, yoksa kılıcı bu gece bitiremeyiz, dedi.

Kullanmaya karar verdiği sert ve yumuşak parlak çelik parçalarını alıp ocağa koydu. Saphira, Elf in isteğiyle ağzını çok az açıp mavi ve beyaz alevin atölyenin başka yerlerine yayılmasına engel olmaya çalışarak çeliği ısıttı. Kükreyen alev sütunu bütün mağarayı mavi ışıkla aydınlatırken Saphira'nın pullarında göz kamaştıran pırıltılar titreşti.

Rhunön, Eragon'un maşa kullanarak kızarmaya başlayan parlak çeliği almasını sağladı. Çeliği örsün üstüne koyup, çekiciyle indirdiği bir dizi hızlı darbeyle metali yarım santimetreden kalın olmayacak şekilde inceltip düzleştirdi. Kıpkırmızı çeliğin yüzeyi akkor tanelerle parlıyordu. Rhunön her tabakayı bitirerek yanındaki tuzlu suya soktu.

Rhunön bütün parlak çelikleri düzleştirip, tabakaları oluktan çekerken tuzlu suyun sıcaklığı Eragon'un kolunu yaladı. Her levhayı bir parça kumtaşıyla düzeltip, metalin üstünde beliren siyah pulları temizledi! Bu ovma işlemi metalin kristal yapısını ortaya çıkarmıştı. Rhunön bunları büyük bir dikkatle inceledi. Metali sertliğine ve kristallerin sergilediği özelliklere göre ayardı.

Eragon, yakınlıkları yüzünden Rhunön'un her türlü düşüncesinin ve duygusunun farkındaydı. Bilgisinin derinliği onu şaşırtıyordu; Rhunön metalin içinde Eragon'un var olduğunu bile bilmediği şeyler görüyordu. Metalin işlenmesiyle ilgili hesaplarıysa Eragon'un kavrayışından çok uzaktı. Çeliği düzleştirirken çekici kullanma şeklinden memnun olmadığını da hissediyordu.

Rhunön'un tatminsizliği öyle büyüdü ki sonunda, peh, metaldeki şu çentiklere bak, dedi. Böyle kılıç yapamam. Senin bedeninin üzerindeki kontrolüm dikkate değer bir kılıç yapmaya yetecek kadar iyi değil.

Eragon cevap veremeden Saphira, sanatçıyı sanatçı yapan aletleri değildir, Rhunön-elda, dedi. Bu rahatsızlığı telafi edecek bir yol bulabilirsin.

Rahatsızlık mı, diye homurdandı Rhunön. Yumurtadan yeni çıkmış bir civciv kadar bile koordinasyon sağlayamıyorum. Bir yabancının evindeki yabancı gibiyim. Homurdanmaya devam ederek Eragon'un anlayamadığı zihinsel düşüncelere daldı. Sonra, şey, ben bir çözüm bulmuş olabilirim, ama sizi uyarıyorum, yeteneğimi her zamanki seviyede sürdüremezsem devam etmeyeceğim, dedi.

Çözümü Eragon ve Saphira'ya açıklamadı, ama çelik levhaları teker teker örse koyup, gül yapraklarından büyük olmayacak şekilde kırdı. Daha sert parlak çelikleri toplayıp bir tuğlanın içine yığdıktan sonra bir arada durmalarını sağlamak için kil ve kayın ağacı kabuğuyla kapladı. Tuğlayı fırıncıların ekmek somunlarını sıcak fırınlara sokup çıkarmak için kullandıklarına benzer iki metre uzunluğunda sapı olan kalın çelik küreğin üstüne koydu.

Rhunön, Eragon'un küreğin ucunu fırının içine sokup mümkün olduğunca geri çekmesini sağladı. Sonra Saphira'dan yine ateş çıkarmasını istedi. Mağara bir kez daha titreşen mavi ışık yaydı. Isı o kadar yoğundu ki Eragon açıkta kalan derisinin kavrulduğunu hissediyordu. Ocağın yapıldığı granit taşların parlak sarı bir renk aldığını gördü.

Parlak çeliğin kömür ateşinde uygun sıcaklığa gelmesi yarım saat sürerdi, ama Saphira'nın alevlerinin yarattığı cehennemde bu yalnızca bir kaç dakika sürdü. Çelik akkor haline gelince Rhunön, Saphira'dan ateş vermemesini istedi. Saphira ağzını kaparken demirhane karanlığa gömüldü.

Rhunön, Eragon'u ileri yürüterek kille kaplı çelik tuğlasını örse getirmesini sağladı. Çekici alıp birbirinden ayrı parçaları birbiriyle uyumlu bir bütün haline getirdi. Metale vurmaya devam edip uzattı, sonra ortada bir kesik yapıp metali kendi üstüne katladı, iki parçayı birbirine kaynak yaptı. Metalin çanı andıran çınlamaları etraflarını çeviren yaşlı ağaçlardan yankılanıyordu.

Rhunön, rengi beyazdan sarıya döndükten sonra Eragon'un parlak çeliği şekillendirmesini sağladı, sonra Saphira yine karnından çıkan ateşi çeliğe yöneltti. Rhunön parlak çeliği altı kez ısıtıp kendi üstüne katladı ve her seferinde metal daha pürüzsüz hale geldi, sonunda kırılmadan bükülür oldu.

Eragon her hareketi Rhunön tarafından belirlenmiş şekilde çeliği döverken, Elf kadın hem Eragon'un, hem de kendisinin diliyle şarkı söylemeye başladı. Sesleri birleşerek çekicin darbeleriyle uyumlu bir şekilde yükselip alçalmaya başladı. Rhunön'un sabit bir enerji akımını söyledikleri sözlere aktardığını hissedince, Eragon'un omurgasından aşağı bir ürperti indi. Şarkının içinde yapma, biçimlendirme ve bağlama büyülerinin olduğunu fark etti. Sesleri birleşirken Rhunön'un şarkısı örste yatan çeliğe özelliklerini tarif ediyor, bu özellikleri Eragon'un anlamadığı şekillerde değiştiriyor ve parlak çeliği sıradan bir metalin ötesinde bir güce ve esnekliğe kavuşturmak için tasarlanmış karmaşık büyü ağıyla dolduruyordu. Yumuşak mırıltılarının eşliğinde Eragon'un koluyla indirdiği her darbe hedefine ulaşıyordu.

Rhunön altıncı ve son katlamadan sonra parlak çeliğe su verdi. Sert parlak çeliğin ikinci yarısıyla aynı işlemi tekrarladı, birinciyle aynı olan metal bir çubuk daha üretti. Yumuşak çeliğin parçalarını toplayıp on kez katladıktan sonra kısa, ağır bir kama yaptı.

Rhunön daha sonra Saphira'dan iki sert çelik çubuğu tekrar ısıtmasını istedi. Rhunön parlak çubukları örste yan yana koyup birer maşayla iki ucundan tuttu, çubukları kendi etraflarında yedi kez döndürdü. Tek bir metal haline getirmek için burgulara çekiç darbesi indirirken havaya kıvılcımlar saçıldı. Rhunön meydana gelen kitleyi katlayıp birleştirdi ve altı kez daha büyütmek için dövdü. Metalin kalitesinden memnun kalınca parlak çeliği dikdörtgen bir tabaka halinde düzeltti, sivri bir keskiyle tabakayı uzunlamasına kesti, iki yarımı ortalarından büktü, uzun, bir V şeklini aldılar.

Eragon, Rhunön'un bütün bunları bir buçuk saat içinde başardığını tahmin ediyordu. İşleri yapan kendi bedeni olsa da Rhunön'un hızına hayran oldu. Daha önce metali böyle büyük bir rahatlıkla şekillendiren bir demirci görmemişti hiç; Horst'un saatlerini alacak iş, Rhunön'un birkaç dakikasını almıştı. Üstelik demircilik işi ne kadar zor olsa da Rhunön şarkı söylemeye, büyü dokusunu parlak çeliğe işlemeye ve Eragon'u kusursuz bir şekilde yönlendirmeye devam ediyordu.

Gürültü, ateş, kıvılcım ve yorgunluğun arasında, Rhunön gözlerini demirhanede dolaştırırken, Eragon evin girişinde üç zayıf figürün durduğunu gördüğünü sandı. Biraz sonra Saphira, onun bu şüphelerini doğruladı. Eragon, yalnız değiliz.

Kim onlar, diye sordu Eragon. Saphira, ona, kendisinden uzun olmayan iki Elfin arasında dikilen, insan biçimindeki kısa boylu, pörsük kedi adam Maud'un görüntüsünü gönderdi. Elflerden biri erkek, diğeri dişiydi ve ikisi de Elflerin standartları için bile son derece güzeldi. Gözyaşı damlası biçimindeki ciddi yüzleri eşit derecede bilge ve masum göründüğü için yaşlarını tahmin etmek mümkün değildi. Derileri belli belirsiz, gümüşi bir parıltı yayıyordu. Sanki iki Elf de o kadar enerjiyle doluydu ki tenlerinden sızıyordu.

Rhunön, Eragon'a dinlenmesi gerektiğini söyleyince Eragon da Elflerin kim olduklarını sordu. Rhunön onlara baktı, Eragon'un biraz daha iyi görmesini sağlayıp şarkısını bölmeden düşünceleriyle açıklama yaptı, Alanna ve Dusan, Ellesmeradaki tek çocuk onlar. On iki yıl önce dünyaya geldiklerinde büyük sevinç yaşattılar.

Tanıdığım başka hiçbir Elfe benzemiyorlar.

Bizim çocuklarımız özeldir Shade Katili. Onlara bazı armağanlar bahşedilmiştir –zarafet armağanı ve güç armağanı– ve hiçbir yetişkin Elf'te bunlar yoktur. Yaşlandıkça gelişimimiz biraz zayıflar, ama ilk yılların büyüsü bizi hiç terk etmez.

Rhunön konuşarak zaman kaybetmiyordu. Eragon'a parlak çelik kamayı, V biçimindeki iki şeridin arasına koydurttu, şeritler kamanın etrafını sarıp sürtünmeyle üç parça birleşene kadar çekiçle dövdürdü. Daha sonra parçaları bir bütün haline getirdi. Metal hâlâ sıcakken dışarı çekmeye başlayarak kılıcın kaba şekli çıktı ortaya. Yumuşak kama kılıcın omurgası olurken, daha sert iki şerit yanları, kenarları ve sivri ucu oldu. Yavaşça yukarı doğru çıkarak son açıları ve oranları tamamladı.

Kılıcı Saphira'nın burun deliklerine yaklaştırarak bir kerede yalnızca on santimetrelik bir kısmını ısıtmasını sağladı. Alev çıkar çıkmaz girişteki gölgeler uzağa kaçışıyordu.

Eragon ellerinin kaba bir metal yığınından zarif bir savaş aleti çıkarmasını hayretle izliyordu. Her darbeyle kılıcın ana hatları daha belirgin hale geliyordu. Sanki parlak çelik kılıç olmak istiyordu ve Rhunön'un arzu ettiği şekli almak için sabırsızlanıyordu.

Sonunda şekillendirme neredeyse tamamlandığında örsün üstünde uzun, siyah bir kılıç duruyordu. Hâlâ kaba ve eksik olmasına rağmen şimdiden etrafına yaydığı hava ölümcüldü.

Kılıç havayla soğurken Rhunön, Eragon'un yorgun kollarının biraz dinlenmesine izin verdi, sonra Eragon'un kılıcı atölyenin başka bir köşesine götürmesini sağladı. Oraya altı farklı bileyi çarkını yerleştirmişti. Küçük bir tezgâha çeşitli törpüler, eğeler ve aşındırıcı taşlar dizilmişti. Bıçağı iki tahta blokun arasına yerleştirip, sonraki saati kılıcın yanlarını düzelterek, eğelerle hatlarını incelterek geçirdi. Çekiç darbelerinde olduğu gibi eğenin her hareketi de normalin iki katı etki yaratıyor gibiydi; sanki aletler ne kadar çelik kaldırmaları gerektiğini biliyor ve daha fazlasını kaldırmıyor gibiydi.

Eğelerle işi bittiğinde Rhunön demirci ocağında bir kömür ateşi yakıp ateşin olgunlaşmasını beklerken koyu renk, ince taneli kil, kül, süngertaşı ve kristalize ardıç ağacı özünü karıştırdı. Kılıcı bu karışımla boyayıp omurgaya, kenarlara ve uca koyduğunun iki katı kadar sürdü. Kil solüsyonu ne kadar kalınsa, alttaki metal su verildiğinde o kadar yavaş soğuyor ve kılıcın o kısmı, o kadar yumuşak oluyordu.

Rhunön hızlı bir büyüyle kurutunca kil hemen hafifledi. Elf kadının talimatıyla Eragon ocağa gitti. Kılıcı kömürlerin üstüne yatırdı, boştaki eliyle körüğü pompaladı. Kılıcın ucu ateşten çıkarken Rhunön kılıcı ters çevirip işlemi tekrarladı. İki kenarı da eşit turuncu, omurgası parlak kırmızı bir renk alana dek kılıcı kömürlerin arasından çekmeye başladı ve sonra tek bir hareketle kılıcı kömürlerin arasından çekti. Parlak çeliği hızla havada taşıyıp ocağın yanındaki suya soktu.

Suyun yüzeyinden bir buhar bulutu adeta patladı. Kılıcın etrafındaki su tıslayıp cızırdadı, kabarcık halini aldı. Bir dakika sonra çalkalanan su sakinleşti ve Rhunön artık inci grisi olan kılıcı sudan çıkardı. Ocağın yanına dönüp kılıcın kenarlarının kırılganlığını önlemek için onu biraz daha ateşe tuttu.

Eragon, kılıcı şekillendirip, sertleştirdikten ve tavladıktan sonra Rhunön'un bedeninin kontrolünü bırakacağını sanmıştı, ama şaşırarak hâlâ zihninde kaldığını ve hareketlerini kontrol ettiğini fark etti.

Rhunön, onun ocağı söndürmesini sağladıktan sonra onu törpülerin ve aşındırıcı taşların olduğu tezgâha götürdü. Eragon'u oraya oturtup her taşı kullanarak kılıcı parlattı. Eragon hatıralarından onun bir kılıcı normal olarak bir haftada cilaladığını gördü, ama söyledikleri şarkı sayesinde bu işi yalnızca dört saat içinde tamamladı. Ayrıca bıçağın iki tarafına ince bir oluk da açtı. Parlak çelik gittikçe pürüzsüzleşirken metalin gerçek güzelliği ortaya çıkıyordu; Eragon kılıcın içinde, kadifemsi çeliğin iki katmanı arasındaki geçişi gösteren parlak, kabloyu, andıran bir desen görüyordu. Kılıcın iki kenarındaki başparmağı kalınlığındaki dalgalı, gümüşi beyaz bant, kılıcın kenarlarını donmuş alevlerle yanıyormuş gibi gösteriyordu.

Eragon'un sağ kolundaki kaslar artık iyice yorulmuştu. Rhunön keskiyle süsleme yaparken keski kayıp parmaklarının arasından düştü. Yorgunluğu kendisini çok şaşırtmıştı, çünkü bütün dikkatini kılıca vermiş, başka her şeyi dışlamıştı.

Eragon, dedi Rhunön ve daha fazla ses çıkarmadan Eragon'un zihninden ayrıldı.

Onun aniden kaybolmasıyla şaşkına dönen Eragon olduğu yerde yalyalayıp neredeyse yere düşüyordu. Hemen bedeninin kontrolünü ele alıp dengesini sağladı. "Ama daha bitirmedik!" diye itiraz etti, Rhunön'a doğru dönerek. Onların düeti olmadan gece son derece sessizdi.

Rhunön direğe dayanmış oturmakta olduğu yerden kalktı. "Sana daha fazla ihtiyacım yok Shade Katili. Git, şafağa kadar rüya gör."

"Ama..."

"Yorgunsun ve benim büyüme rağmen bu yorgunlukla çalışmaya devam edersen kılıcı bozabilirsin. Artık kılıç tamamlandığına göre gerisiyle yeminimi bozmadan ilgilenebilirim. Bu yüzden gidebilirsin. Evimin ikinci katında bir yatak bulacaksın. Eğer karnın açsa kilerde yiyecek var."

Eragon tereddüt etti. Gitmek istemiyordu, ama sonra başını sallayıp oturduğu banktan kalktı, ayaklarını toprakta sürüyerek yürüdü. Yanından geçerken, Saphira'nın kanadını okşadı, daha fazlasını söyleyecek hali olmadığı için yalnızca iyi geceler dedi. Saphira da karşılığında hava üfleyip saçlarını dağıttı. Ben senin için seyrederim ufaklık.

Eragon, Rhunön'un evinin eşiğinde durakladı, Maud ve iki Elf çocuğun dikildiği yere baktı. Selam vermek için elini kaldırınca Maud, ona gülümsedi, keskin, sivri dişlerini gösterdi. Elf çocuklar kendisine bakarken ensesinden aşağı bir ürperti hissetti; iri, çekik gözleri loş ışıkta hafifçe parlıyordu. Onlardan başka bir hareket gelmeyince başını eğip aceleyle içeri girdi. Yumuşak yatağına gömülmek için sabırsızlanıyordu.

Tam Süvari

Uyan, ufaklık, dedi Saphira. Güneş doğdu, Rhunön sabırsızlanıyor.

Eragon birden doğruldu, battaniyesini de rüyalarıyla birlikte hızla bir kenara attı. Önceki günün çalışmaları yüzünden kolları ve omuzları ağrıyordu. Çizmelerini ayaklarına geçirip iplerini beceriksiz hareketlerle bağladı, yerden önlüğünü kaptı. Titizlikle oyulmuş merdivenlerden inip Rhunön'un oyma evinin girişine koştu.

Dışarıda gökyüzü şafağın ilk ışıklarıyla aydınlanmıştı. Eragon, Rhunön ve Saphira'yı açık duvarlı ocağın yanında görüp hızla yanlarına yürüdü. Bu arada eliyle saçlarını düzeltmeye çalıştı.

Rhunön tezgâhın kenarına dayanmış ayakta duruyordu. Gözlerinin altında siyah torbalar vardı. Yüzündeki çizgiler öncekinden daha derindi.

Kılıç önünde, beyaz bir örtünün altında duruyordu.

"İmkânsızı başardım," dedi. Sesi boğuk ve çatlaktı. "Yapmayacağıma yemin ettiğim halde bir kılıç yaptım. Dahası bunu bir günden kısa bir süre içinde ve başkasının elleriyle yaptım. Buna rağmen kılıç basit ya da kalitesiz değil. Hayır! Bugüne kadar yaptığım en güzel kılıç. İşlem sırasında daha az büyü kullanmayı tercih ederdim, ama tek eksiğim bu. Sonucun mükemmelliğine kıyasla küçük bir eksik bu. Bak!"

Rhunön örtünün kenarından tutup kaldırdı, kılıcı ortaya çıkardı.

Eragon hayretle yutkundu.

Ondan ayrıldığı birkaç saat içinde yalnızca basit bir kabza ve balçak ve belki basit ahşap bir kın yapabileceğini düşünmüştü. Ama şimdi tezgâhın üstünde Zar'roc, Naegling ve Tamerlein kadar muhteşem olan, hatta kendi fikrine göre onlardan daha da güzel bir kılıç duruyordu.

Kılıcın üstünde Saphira'nın sırtındaki pullar gibi mavi, parlak bir kın vardı. Rengi berrak bir orman gölünün dibi gibi alacalıydı. Yaprak biçiminde oyulmuş bir parça mavimsi parlak çelik kının ucunu, asma yaprağı biçimindeki yapraklarsa ağız kısmını süslüyordu. Kıvrık balçak da mavi parlak çelikten yapılmıştı. On beş santimetrelik kabza sert, siyah ahşaptandı.

Eragon büyük bir huşu hissiyle kılıca uzandı, sonra durup Rhunön'a baktı. "Alabilir miyim?"

Rhunön başını yana eğdi. "Alabilirsin. Sana veriyorum Shade Katili." Eragon kılıcı tezgâhtan aldı. Kını ve kabzanın ahşabı serindi. Birkaç dakika kının üstündeki, ayrıntılara hayranlıkla baktı. Sonra kabzayı sıkıca tutarak kınından çıkardı.

Kılıcın geri kalanı gibi çeliği de maviydi, ama rengi hafifçe daha açıktı; Saphira nın sırtındaki pullardan çok, boğazındaki pulların mavisini almıştı. Zar'roc'ta olduğu gibi rengi yanardönerdi; Eragon kılıcı oynatırken rengi titreşip değişiyor, Saphira'nın üstünde var olan bütün mavi tonlarını sergiliyordu. Kılıcın içindeki kabloya benzer desenler ve kenarlarındaki soluk şeritler hâlâ görünüyordu.

Eragon tek eliyle kılıcı havada savurdu, hafifliği ve hızı karşısında gülmeye başladı. Kılıç neredeyse canlı gibiydi. Kılıcı iki eliyle tutup ellerinin uzun kabloya rahatça uyduğunu gördü. İleriye doğru hamle yapıp hayali düşmana saldırdı. Düşmanın öldüğünden emin bir şekilde geri çekildi.

"İşte," dedi Rhunön, ocağın dışına yere saplanmış üç demir çubuğu işaret etti. "Şunların üzerinde dene."

Eragon bir an düşüncelerini odakladı, sonra çubuklara doğru tek bir adım attı. Haykırarak bir yarma hareketi yapıp çubukların üçünü de ortadan kesti. Kılıçtan yavaşça kaybolan tek bir tını çıktı. Eragon kılıcın demir çubuklara çarpan yerini inceledi, darbenin tek bir iz bile bırakmadığını gördü.

"Memnun musun Ejderha Süvarisi?" diye sordu Rhunön.

"Memnundan da öte, Rhunön-elda," dedi ona selam vererek. "Böyle bir armağan için sana nasıl teşekkür edeceğimi bilmiyorum."

"Galbatorix'i öldürerek teşekkür edebilirsin. Eğer o deliyi öldürecek bir kılıç varsa o da budur."

"Elimden geleni yapacağım Rhunön-elda."

Elf kadın, başıyla selam verdi, tatmin olmuş görünüyordu. "Artık olması gerektiği gibi senin de kendine ait bir kılıcın var. Şimdi tam bir Ejderha Süvarisi oldun!"

"Evet," dedi Eragon. Kılıcı gökyüzüne kaldırıp hayranlıkla baktı. "Artık gerçek bir süvariyim."

"Gitmeden önce yapman gereken son bir şey var."

"Oh?"

Kılıca doğru bir fiske vurdu. "Kılıcına bir isim vermelisin ki çeliğine ve kınına uygun harfleri yazayım."

Eragon, Saphira'ya doğru yürüdü. Ne düşünüyorsun?

Kılıcı taşıyacak olan ben değilim. Kendin isim ver.

Evet, ama bir fikrin olmalı.

Saphira başını Eragon'a doğru eğip kılıcı kokladı, ben olsam Mavi-mücevher-diş derdim. Ya da Mavi-pençe-kırmızı.

Bu insanlara gülünç gelir.

Ya Yırtıcı veya Karın Deşen'e ne dersin? Ya da Savaş Pençesi veya Parlak Diken ya da Kol Kesen'e? Terör veya Dehşet veya Kol Isıran veya En Keskin ya da çelikteki çizgilere bakarak Dalgalı Pul diyebilirsin. Ayrıca Ölümün Dili ve Elf Çeliği ve Yıldız Metal ve daha pek çokları var.

Saphira'nın böyle aniden taşması Eragon'u şaşırtmıştı. Bu konuda yeteneklisin, dedi.

Rastgele isimler uydurmak kolaydır. Ama doğru adı bulmak bir Elf'in sabrını bile zorlayabilir.

Kral Öldüren'e ne dersin?

Ya Galbatorix'i gerçekten öldürürsek? O zaman ne olacak? Kılıcınla işe yarar başka bir şey yapmayacak mısın?

Hımm. Kılıcı Saphira'nın sol ön bacağına yerleştirip, seninle aynı renkte, dedi. Ona da senin adını verebilirim.

Saphira'nın göğsünden alçak bir hırıltı çıktı. Hayır.

Eragon gülümsemesini bastırmaya çalıştı. Emin inisin? Savaşta olduğunu bir hayal et ve...

Saphira'nın pençeleri toprağa gömüldü. Hayır. Ben senin havada sallayıp alay edeceğin bir şey değilim.

Haklısın, Özür dilerim... Şey, antik dilde Umut desem nasıl olur? Zar'roc "mutsuzluk" anlamına geliyor. Saf adıyla bile mutsuzluğa karşı koyan bir kılıç kullansam uygun olmaz mı?

Soylu bir duygu, dedi Saphira. Ama düşmanlarına umut vermek istiyor musun? Galbatorix'i umutla mı bıçaklamak istiyorsun?

Eğlenceli bir kelime oyunu, dedi Eragon gülerek.

Eragon yüzünü buruşturup, çenesini kaşırken parlak çeliğin üstündeki ışık oyununu inceledi. Çeliğin derinliklerine bakarken, omurganın ve kenarların yumuşak çeliği arasındaki geçiş alanında gözüne aleve benzer bir desen ilişti ve Brom'un piposunu yaktığı sözcük aklına geldi. Sonra ilk kez büyü yaptığı Yazuac'ı düşündü, Farthen Dûr'da Durza'yla yaptığı düelloyu ve o anda kılıcı için doğru adı bulduğunu anladı.

Saphira'ya danıştı ve o da seçimini onaylayınca silahı omzuna kadar kaldırıp, "Karar verdim," dedi. "Kılıcıma Brisingr adını veriyorum!"

Ve birden şiddetli esen rüzgârın sesiyle birlikte çelik alev aldı, safir mavisi alevler jilet keskinliğindeki çeliğin üstünde oynaşmaya başladı.

Eragon bir çığlıkla kılıcı yere atıp yanmaktan korkarak geriye sıçradı. Kılıç yerde yanmaya devam etti. Şeffaf alevler yakındaki çimen yığınlarını kararttı. Eragon doğal olmayan bu ateşi sürdürecek enerjiyi sağlayanın kendisi olduğunu o anda fark etti.

Sihri hızla sona erdirdi, alevler söndü. İstemeden büyü yapmasına şaşırarak kılıcı tekrar eline aldı, çeliğine parmağıyla dokundu. Öncekinden daha sıcak değildi.

Rhunön alnında derin kırışıklarla ona doğru geldi, kılıcı elinden alıp baştan aşağı inceledi. "Ateşe ve hasara karşı koruduğum için şanslısın, yoksa sapını yakıp çeliğin tavını bozabilirdin. Seni yılana çevirse bile kılıcı bir daha yere atma Shade Katili, yoksa onu senden alıp, eline eski bir çekiç veririm." Eragon özer diledi. Biraz yatışan Rhunön kılıcı tekrar ona uzattı. "Ateşi bilerek mi yaktın?"

"Hayır," dedi Eragon, neler olduğunu açıklamadı.

"Bir daha söyle," diye emretti Rhuriön.

"Neyi?"

"Adını, bir daha söyle."

Eragon kılıcı bedeninden olabildiğince uzak tutup, "Brisingr!" dedi.

Kılıcın çeliğini yine titreşen alevler kapladı, ısı Eragon'un yüzünü yaladı. Eragon bu kez bu büyü yüzünden gücünde hafif bir azalma hissetti. Birkaç dakika sonra dumansız ateşi söndürdü.

Bir kez daha, "Brisingr!" dedi. Çeliğin üstünde yine mavi, periye benzer alevler oynaşmaya başladı.

İşte bu bir süvari ve ejderhasına çok uygun, dedi Saphira neşeli bir tonda. Benim gibi kolayca ateş çıkarabiliyor.

"Ama ben büyü yapmaya çalışmıyorum!" diye itiraz etti Eragon. "Bütün yaptığım Brisingr demek ve..." Kılıç tekrar alev alırken çığlık atıp alevleri dördüncü kez söndürdü.

"Alabilir miyim?" dedi Rhunön, elini Eragon'a doğru uzatarak. Eragon, ona kılıcı verince Rhunön, "Brisingr!" dedi. Kılıçtan bir ürperti geçer gibi oldu, ama onun dışında hareketsiz kaldı. Rhunön düşünceli bir ifadeyle kılıcı Eragon'a uzattı. "Bu hayret verici olay karşısında iki açıklama geliyor aklıma. Birincisi, kılıcın yapımına katıldığın için kişiliğinin bir parçasını ona aktardın ve bu yüzden senin isteklerine bağlı hale geldi. Diğer açıklamamsa, kılıcın gerçek adını buldun. Belki de bunların ikisi de doğrudur. Her iki şekilde de iyi bir seçim yaptın, Shade Katili. Brisingr! Evet, hoşuma gitti. Kılıç için iyi bir işim."

Çok güzel bir isim, diye doğruladı Saphira.

Rhunön elini Brisingr'ın ortasına koyup, işitilmez bir büyü mırıldandı. Kılıcın iki yanında ateş sözcüğünü karşılaşan Elf yazıları belirdi. Aynı şeyi kının ön tarafına da yaptı.

Eragon bir kez daha Elf kadına selam verdi. Saphira'yla birlikte ona minnettar olduklarını bildirdi. Rhunön'un yaşlı yüzünde bir gülümseme belirdi. Nasırlı parmaklarıyla ikisinin de alınlarına dokundu. "Süvarilere bir kez daha yardım edebildiğim için mutluyum. Git Shade Katili. Git, Parlak Pullar. Varden'e geri dönün. Düşmanlarınız kullandığın kılıcı görünce uçarak kaçsın."

Böylece Eragon ve Saphira, ona veda edip birlikte oradan ayrıldılar. Eragon, Brisingr'ı yeni doğmuş bir bebek gibi kollarında taşıyordu.

Bacak ve Kol Zırhları

Gri yün çadırın içinde tek bir mum yanıyordu, ama güneşin aydınlığı karşısında çok hafif bir aydınlık veriyordu.

Katrina kendisi için yaptığı destekli yeleğin iplerini sıkarken Roran kollarını uzatmış dikiliyordu. Katrina işini bitirince yeleği eteklerinden çekiştirdi, kırışıkları düzeltti. "İşte oldu. Çok mu sıkı?"

Roran başını iki yana salladı. "Hayır."

Bacak zırhlarını paylaştıkları yatağın üstünden aldı. Titreşen mum ışığında Roran'ın önüne çömeldi. Zırhın tokalarını geçirirken Roran, onu seyrediyordu. Katrina ikinci zırh parçasını bağlarken dizinin kıvrımını avucuyla düzeltti. Elinin sıcaklığı pantolonun üstünden bile hissediliyordu.

Katrina ayağa kalkıp tekrar yatağa döndü, kol zırhlarını aldı. Roran kollarını uzatıp gözlerinin içine baktı. Katrina da ona bakarak ağır, dikkatli hareketlerle zırhların kayışlarını taktı, ellerini dirseklerinden bileklerine kadar indirdi. Roran, karısının ellerini kendi ellerinin içinde hapsetti.

Katrina gülümseyip yumuşak esaretten sıyrıldı.

Yataktan zırh gömleğini aldı. Parmaklarının ucunda yükselip zincir zırhı başının üstünden geçirdi, Roran kollarını geçirirken bekledi. Katrina zırhı bırakınca buz küpleri gibi şıngırdayıp omuzlarına düştü, açılarak dizlerine kadar indi.

Başına deri başlığını geçirip, sıkıca yerleştirdikten sonra çenesinin altından bağladı. Roran'ın yüzünü bir an için ellerinin arasında tutup, dudaklarından öptü. Sivri tepeli miğferini alıp dikkatle başlığın üstüne geçirdi.

Katrina yatağa doğru bakarken, Roran kalınlaşan beline sarılıp onu durdurdu. "Beni dinle," dedi. "İyi olacağım." Sesi ve bakışlarının gücü aracılığıyla ona olan bütün aşkını ifade etmeye çalışıyordu. "Burada böyle yalnız başına oturmayacağına söz ver. Elain'e git; yardımına ihtiyacı var. Hasta ve doğumun zamanı geçti."

Katrina başını kaldırdı. Gözleri, Roran gitmeden dökmeyeceği yaşlarla parlıyordu. "Ön saflarda olmak zorunda mısın?"

"Birisi olmak zorunda, bu ben de olabilirim. Benim yerime kimi göndermeyi tercih ederdin?"

"Herhangi birini." Katrina yere bakıp bir an sessiz kaldı. Elbisesinin içinden kırmızı mendilini çıkarıp, "Bunu benim için taşı," dedi. "Böylece bütün dünya seninle ne kadar gurur duyduğumu bilir." Mendili kemerine bağladı.

Roran, onu iki kez öpüp bıraktı. Katrina yataktan kalkanını ve mızrağını aldı. Roran bunları Katrina'nın elinden alırken onu üçüncü kez öptü. Sonra kolunu kalkanının kayışlarının arasından geçirdi.

"Eğer bana bir şey olursa..." diye söze başladı.

Katrina parmaklarını onun dudaklarına koydu. "Şiştt. Bundan bahsetme, gerçekleşmesin."

"Tamam." Ona son kez sarıldı. "Güvende ol."

"Sen de."

Roran, onu bırakmaktan hiç hoşlanmasa da kalkanını kaldırıp dışarı çıktı. Şafağın soluk ışıklarıyla aydınlattığı alacakaranlıkta adamlar, Cüceler ve Urgallar kamptan batıya doğru ilerliyor, Varden'in toplandığı alana gidiyordu.

Roran ciğerlerini serin sabah havasıyla doldurup, onları takip etti. Savaşçılarının kendisini beklediğini biliyordu. Oraya vardıktan sonra Jörmundurün bölüğünü bulup ona rapor verdi. Grubun önüne geçip Yarbog'un yanında durdu.

Urgal, ona bakıp homurdandı. "Savaş için iyi bir gün."

"İyi bir gün."

Güneş ufukta görünür görünmez Varden'in ön saflarında bir boru ötmeye başladı. Roran mızrağını kaldırıp etrafındaki herkes gibi ileri koşmaya başladı. Üzerlerine oklar ve kayalar yağmaya başlarken avazı çıktığı kadar bağırıyordu. Önlerinde yirmi beş metre yüksekliğinde taş bir duvar yükseliyordu.

Feinster kuşatması başlamıştı.

İzne Ayrılma

Eragon ve Saphira, Rhunön'un evinden çıkıp ağaç evlerine uçtular. Eragon yatak odasındaki eşyalarını toplayıp Saphira'yı eyerledi. Omuzlarında her zamanki yerini aldı.

Telhaeir Kayalıklarına gitmeden önce Ellesmera'da yapmam gereken bir şey daha var.

Yapman gereken mi?

Bunu yapana kadar rahat etmeyeceğim.

Saphira ağaç evden havalandı. Binalar kaybolana kadar batıya doğru uçtuktan sonra aşağıya doğru pike yapıp yosunla kaplı dar patikaya yumuşak bir iniş yaptı. Yakındaki bir ağacın dallarında oturan Elf kadına yönü sorup öğrendikten sonra ormanda yürümeye devam ettiler. Sonunda sürekli rüzgâr yiyormuş gibi dik açıda duran bir köknar ağacından büyümüş küçük, tek odalı bir eve vardılar.

Evin solunda Eragon'dan birkaç metre yukarıda olan yumuşak, toprak bir set vardı. Setin kenarından bir dere akıyor, berrak bir göle dökülüp, ormanın loş derinliklerinde kıvrılarak ilerliyordu. Gölün kenarında beyaz orkideler sıralanmıştı. Kıyı boyunca büyüyen ince çiçeklerin arasındaki yerden kabarık bir kök çıkıyordu. Kökün yanında Sloan bağdaş kurmuş oturuyordu.

Eragon, adamı telaşlandırmamak için nefesini tuttu.

Kasap, Elfler gibi turuncu ve kahverengi bir kaftan giymişti. Başına ince, siyah bir bez sararak eskiden gözlerinin bulunduğu oyukları gizliyordu. Küçük, kıvrık bir bıçakla kucağındaki uzun tahtayı oyuyordu. Yüzü Eragon "un hatırladığından çok daha derin çizgilerle doluydu. Ellerinin ve kollarının üstünde yeni yara izleri vardı.

Burada bekle, dedi Eragon, Saphira'ya, sırtından inerek.

Eragon, ona yaklaşırken Sloan oymayı bırakıp başını yana eğdi. "Git buradan," dedi boğuk bir sesle.

Eragon nasıl tepki vereceğini bilemeden olduğu yerde kaldı.

Çenesindeki kaslar dalgalanan Sloan elindeki tahtayı birkaç kez daha yonttu, sonra bıçağın ucunu köke vurup, "Kahrolasılar," dedi. "Beni birkaç saat acılarımla yalnız bırakamaz mısınız? Kimseyi dinlemek istemiyorum. Kaç kez sorarsanız sorun kararımı değiştirmeyeceğim. Şimdi def olun buradan."

Eragon'un içinde öfke ve acıma duygusu belirdi. Çünkü Sloan'ı çocukluğundan beri tanıyordu. Ne kadar ondan korksa ve sevmese de onu bu halde görmek Eragon'a garip geliyordu. "Rahat mısın?" diye sordu antik dilde, hafif, melodik bir tonda.

Sloan tiksintiyle homurdandı. "Dilinizi anlamadığımı biliyorsunuz ve öğrenmek de istemiyorum. Sözcükler kulaklarımda gerekenden uzun süre çınlıyor. Eğer ırkımın dilinde konuşmayacaksanız hiç konuşmayın."

Eragon, Sloan'ın yalvarmalarına rağmen sorusunu ortak dillerinde yinelemedi, ama oradan ayrılmadı da.

Sloan küfrederek işine devam etti. Her darbeden sonra başparmağını yüzeyde gezdiriyor, oyduğu şeyi kontrol ediyordu. Aradan birkaç dakika geçtikten sonra yumuşak bir sesle, "Haklısınız," dedi. "Ellerimle bir şeyler yapmak düşüncelerimi yatıştırıyor. Bazen... bazen neredeyse ne kaybettiğimi unutur gibi oluyorum, ama hatıralar hep geri dönüyor ve onlarla boğuluyor gibi oluyorum... Bıçağı keskinleştirmenize sevindim. Bir adamın bıçağı her zaman keskin olmalı."

Eragon, onu bir dakika daha seyretti, sonra dönüp Saphira'nın beklediği yere yürüdü. Eyere tırmanırken, Sloan fazla değişmişe benzemiyor, dedi.

Bu kadar kısa zamanda tamamen farklı biri olmasını bekleyemezsin.

Hayır, ama Ellesmera'da biraz bilgelik öğrenebileceğini ve suçlarından pişmanlık duyabileceğini düşünmüştüm.

Eğer hatalarını kabul etmeyi istemiyorsa onu kimse zorlayamaz. Zaten sen, onun için elinden geleni yaptın. Artık o payına razı olmanın bir yolunu bulmalı. Eğer bulamazsa ebedi uykuda teselli arayabilir.

Sloan'ın evinin yakınındaki meydandan havalanarak ağaçların üstünden geçtiler, olabildiğince hızlı kanat çırpıp kuzeye, Teel'naeir Kayalıklarına doğru uçtular. Sabah güneşi ufukta iyice yükselmiş, ağaçların üstlerine yayılan ışınlar uzun, karanlık gölgeler bırakıyordu.

Saphira, Oromis'in evinin yakınındaki meydanda alçaldı. Oromis ve Glaedr, onları bekliyordu. Eragon, Glaedr'in iki yüksek dikeninin arasında eyer olduğunu, Oromis'in de mavi ve yeşil renkte yolculuk giysileri giydiğini, üzerine altın rengi zırh geçirdiğini görüp şaşırdı. Sırtında uzun, elmas biçiminde bir kalkan vardı. Sol kolunun altında ise arkaik bir miğfer duruyordu. Belindeki kemerde bronz renkli kılıcı Naegling asılıydı.

Saphira kanatlarının altındaki havayla birlikte çimenlerin üstüne indi. Saphira diliyle havanın tadına bakarken Eragon yere kaydı. Bizimle Varden'e mi uçacaksınız, diye sordu. Kuyruğu heyecanla oynuyordu.

"Sizinle Du Weldenvarden'in kıyısına kadar uçacağız, ama ondan sonra yollarımız ayrılıyor."

Düş kırıklığına uğrayan Eragon, "Sonra Ellesmera'ya mı döneceksiniz?" diye sordu.

Oromis başını iki yana salladı. "Hayır Eragon. Gil'ead şehrine devam edeceğiz."

Saphira şaşkınlıkla tıslarken Eragon da bu hissi paylaşıyordu. "Neden Gil'ead'a?"

Çünkü Islanzadi ve ordusu Ceunon'dan oraya yürüdü ve şehri kuşatmak üzereler, dedi Glaedr. Zihninin garip, parlak yapıları Eragon'un bilincine süründü.

Ama sen ve Oromis varlığınızı imparatorluktan gizlemek istemiyor muydunuz, diye sordu Saphira.

Oromis gözlerini bir an kapadı, ifadesi içe dönük ve gizemliydi. "Gizlenme zamanı geçti Saphira. Glaedr ve ben, ikinize bu kısa sürede öğrerebildiğimiz her şeyi öğrettik. Düşündüğümüzden daha yetersiz bir eğitim oldu, ama üzerimizdeki baskıyı düşünecek olursak bu kadarını öğretebildiğimiz için bile şanslıyız. Glaedr ve ben, ikinizin Galbatorix'i yenmenize yardımcı olacak her şeyi öğrendiğinize inanıyoruz.

"Bu yüzden, bu savaş sona ermeden ikinizden birinin eğitim için buraya geri dönme şansı olmadığını ve Galbatorix hâlâ hayattayken ikimizin eğiteceği başka ejderha ve süvarisi çıkmayacağını düşünerek Du Weldenvarden'de gizlenmemize gerek kalmadığına karar verdik. Başka bir süvari ve ejderhanın bize gelmesi için boş bir rahatlık içinde beklemek yerine Islanzadi ve Varden'in Galbatorix'i devirmesine yardım etmek daha önemli.

"Galbatorix, bizim hâlâ hayatta olduğumuzu öğrendiğinde bu onun güvenini sarsacaktır, çünkü onun katliamından kurtulan başka ejderhalar ve süvariler olup olmadığını bilemeyecektir. Ayrıca bizim varlığımızdan haberdar olan Elflerin ve Cücelerin kendine olan güvenleri artacak ve Yanan Ovalar'da Murtagh ve Thorn'la karşılaşmanın yarattığı kötü etkilerini silecektir. Ayrıca Nasuada'nın imparatorluktan topladığı savaşçı sayısını da artırabilir."

Eragon, Naegling'e baktı. "Tabii, ama kendiniz çarpışmaya katılmayı düşünmüyorsunuzdur herhalde, hocam?"

"Neden olmasın?" diye sordu Oromis başını yana eğerek.

Eragon, Oromis ve Glaedr'i gücendirmek istememesine rağmen buna nasıl cevap vereceğini bilmiyordu. Sonunda, "Beni bağışlayın hocam, ama biraz fazla enerji gerektiren büyüleri yapamazken nasıl dövüşeceksiniz? Hem ara sıra geçirdiğiniz nöbetler ne olacak? Eğer savaşın ortasında bir nöbet geçirirseniz ölümcül olabilir."

"Şu ana kadar bunu öğrenmiş olman gerekiyor; iki büyücü karşılaştığında sonucu nadiren güç belirler. Yine de kılıcımın içindeki mücevherde ihtiyacım olan bütün enerji var," diye karşılık verdi Oromis. Sağ elinin avucunu Naegling'in kabzasındaki sarı elmasa koydu. "Yüz yıldan uzun süredir Glaedr ve ben, her türlü enerjiyi bu elmasa biriktirdik ve başkaları da bu enerji havuzuna katkıda bulundu; haftada iki kez Ellesmera'dari birkaç Elf, beni ziyaret edip kendilerini öldürmeden mümkün olduğunca fazla enerjiyi mücevhere aktardılar. Bu taşın içindeki enerji çok büyük, Eragon; bununla bütün bir dağı yerinden oynatabilirim. Bu yüzden Glaedr'i ve kendimi kılıç, ok ve mızraklardan, hatta mancınıklarla atılan kayalardan korumak basit bir iş. Nöbetlerime gelince, savaş alanında güçsüz duruma düşersem beni zarar görmekten koruması için Naegling'deki taşa bazı korumalar koydum. Bu yüzden Eragon, Glaedr ve ben düşündüğün kadar çaresiz değiliz."

Azarlanan Eragon başını önüne eğip, "Evet hocam,"diye mırıldandı.

Bunun üzerine Oromis'in ifadesi biraz yumuşadı. "Endişeni anlıyorum Eragon, endişelenmekte haklısın, çünkü savaş çok zorlu bir iş ve en becerikli savaşçılar bile ölümle karşılaşabilir. Ama bizim davamız önemli bir dava. Eğer Glaedr ve ben, ölüme gidiyorsak, bunu isteyerek yapıyoruz, çünkü bu fedakârlığımız sayesinde Alagaesia'yı Galbatorix'in zorbalığının gölgesinden kurtarabiliriz."

"Ama eğer siz ölürseniz," dedi Eragon, kendini çok küçük hissederek. "Ve biz Galbatorix'i öldürmeyi ve son ejderha yumurtasını kurtarmayı başarırsak o ejderha ve süvarisini kim eğitecek?"

Oromis uzanıp omzunu kavrayarak Eragon'u şaşırttı. "Eğer böyle bir şey olursa, yeni ejderhayı ve süvarisini eğitmek senin ve Saphira'nın sorumluluğu olacak," dedi ciddi bir yüzle. "Ah, bu kadar endişeli bakma Eragon. Bu işte yalnız olmayacaksın. Islanzadi ve Nasuada kendi ırklarının en bilge âlimlerinin size yardım etmelerini sağlayacaklarından hiç kuşkum yok."

Eragon'un içini garip bir huzursuzluk hissi kaplamıştı. Sıklıkla kendisine bir yetişkin gibi davramlmasını isterdi, ama yine de kendini Oromis'in yerini almaya hazır hissetmiyordu. Bunu düşünmek bile yanlış geliyordu. Eragon ilk kez sonunda yaşlı neslin bir parçası haline geleceğini ve bu olduğunda yanında kendisini yönlendirecek bir akıl hocasının olmayacağını anlıyordu. Boğazının sıkıldığını hissetti.

Oromis, Eragon'un omzunu bırakarak kollarındaki Brisingr'ı işaret etti. "Menoa ağacını uyandırdığında bütün orman sarsıldı Saphira. Ellesmera'daki Elflerin yarısı onun yardımına koşmamız için Glaedr ve bana deli gibi yalvardılar. Üstelik böyle şiddet içerikli yöntemler kullandığınız için sizi cezalandırmasını önlemek için Bilge Gilderien'le sizin adınıza görüşmemiz gerekti."

Özür dilemeyeceğim, dedi Saphira. Yumuşak ikna yolları için zamanımız yoktu.

Oromis başını salladı. "Anlıyorum ve seni eleştirmiyorum Saphira. Yalnızca hareketlerinin sonucunun farkında olmanı istedim." Oromis'in ricası üzerine Eragon yeni yapılmış kılıcını ona uzatıp, o kılıcını incelerken miğferini tuttu. "Rhunön kendini aşmış," dedi Oromis. "Buna eşdeğer çok az silah ya da kılıç vardır. Böyle etkileyici bir kılıç kullanacağın için çok şanslısın Eragon." Çeliğin üstündeki yazıyı okurken Oromis'in kaşları kalktı. "Brisingr... bir Ejderha Süvarisi kılıcı için çok uygun bir isim."

"Evet," dedi Eragon. "Ama nedense bu ismi ne zaman söylesem kılıç..." Tereddüt etti. Antik dilde ateş anlamına gelen brisingr sözcüğünü kullanmak yerine, "Alev alıyor," dedi.

Oromis'in kaşları biraz daha kalktı. "Gerçekten mi? Rhunön'un bu eşsiz olay için bir açıklaması var?" Kılıcı Eragon'a uzatıp miğferini geri aldı.

"Evet, hocam," dedi Eragon. Ve Rhunön'un iki teorisini tekrarladı.

Oromis mırıltıyla, "Acaba..." dedi. "Bakışları Eragon'un arkasındaki ufka gitti. Sonra başını hafifçe sallayıp, gri gözlerini tekrar Eragon ve Saphira'ya odakladı. Yüzü öncekinden de ciddi bir hal almıştı. "Korkarım benim yerime gururumun konuşmasına izin verdim. Glaedr ve ben çaresiz olmayabiliriz, ama senin de belirttiğin gibi ikimiz de sağlam değiliz. Glaedr yaralı ve benim de kendi.. zayıflıklarım var. Boşuna Bütün Olan Sakat denmiyor bana.

"Düşmanlarımız ölümlü olsa zayıflıklarımız sorun olmazdı. Şu andaki halimizle bile yüzlerce sıradan insanı yenebiliriz... yüzlerce ya da binlerce, fark etmez. Ama düşmanımız bizim ve bu ülkenin bu güne kadar gördüğü en tehlikeli düşman. Bunu kabul etmeyi hiç istemesem de Glaedr ve ben, dezavantajlı durumdayız. Bu savaştan kurtulma olasılığımız çok düşük. Uzun ve dolu bir hayat yaşadık, yüzyılların kederi üstümüzde bir baskı oluşturuyor, ama siz ikiniz genç, canlı ve umut dolusunuz. Sizin, Galbatorix'i yenme olasılığınızın herkesten fazla olduğuna inanıyorum."

Oromis, Glaedr'e bakınca yüzünde sıkıntılı bir ifade belirdi. "Bu yüzden sizin hayatta kalmanızı garanti altına almak ve olası ölümümüze karşı bir önlem olarak Glaedr, benim iznimle, şuna karar verdi..."

Size Kalplerimin Kalbi'ni vermeye karar verdim Saphira Parlak Pullar ve Eragon Shade Katili.

Saphira'nın şaşkınlığı da Eragonunki kadar büyüktü. Birlikte üstlerinde yükselen altın rengi heybetli ejderhaya baktılar. Hocam, bizi anlata mayacağımız kadar onurlandırdınız, ama... bize kalbinizi teslim etmek istediğinize emin misiniz?

Eminiz, dedi Glaedr. İri başını Eragon'un başının hafifçe yukarısında kalacak şekilde indirdi. Pek çok nedenden dolayı eminim. Eğer kalbimi tutarsan benimle ve Oromis'le iletişim kurabilirsiniz. Ne kadar uzak olduğumuz fark etmez. Zor durumda kaldığınızda gücümle size destek verebilirim. Eğer Oromis ve ben savaşta ölürsek bilgimiz ve deneyimimiz ve aynca benim gücüm hâlâ sizin emrinizde olacak. Bunu çok uzun süre düşündüm ve doğru olduğuna karar verdim.

"Ama Oromis ölürse," dedi Eragon yumuşak bir sesle. "Bir Eldunari olarak yaşamaya devam etmek istediğine emin misin?"

Glaedr başını çevirip, muazzam irilikteki gözlerinden birini Eragon'a dikti. Oromis'ten ayrılmak istemiyonım, ama ne olursa olsun, Galbatorix'i tahtından indirmek için ne gerekiyorsa yapmaya devam edeceğim. Bu bizim tek hedefimiz ve ölüm bile bizi bu amacımızdan saptıramaz. Saphira'yı kaybetme fikri seni dehşete düşürüyor Eragon ve bunda haklısın da. Ancak Oromis ve ben, yüzyıllardır böyle bir ayrılığın kaçınılmaz olduğuna kendimizi inandırdık. Ne kadar dikkatli olursak olalım yeterince uzun yaşarsak sonunda ikinizden biri ölecek. Bu mutlu bir düşünce değil, ama gerçek. Dünya böyle."

Oromis duruşunu değiştirdi. "Bu durum hoşuma gidiyormuş gibi yapamam, ama hayatın amacı istediğimizi yapmak değil, yapılması gerekeni yapmaktır. Kader bizden bunu istiyor."

Şimdi sormak istiyorum, Saphira Parlak Pullar ve Eragon Shade Katili, hediyemi ve gerektirdiği her şeyi kabul ediyor musunuz?

Ediyorum, dedi Saphira.

Ediyorum, dedi Eragon kısa bir tereddütten sonra.

Bunun üzerine Glaedr başını geri çekti. Karnındaki kaslar birkaç kez dalgalanıp sıkıştı, boğazı bir şey sıkışmış gibi sarsıldı. Bacaklarını açıp boynunu Eragon'un önüne doğru uzattı. Parlak pullarının altındaki bütün damarlar ve sinirler kabarmıştı. Glaedr'in boğazı artan bir hızla esneyip gevşemeye başladı ve sonunda başını Eragon'la aynı seviyeye indirdi. Devasa ağzından sıcak, pis kokulu bir hava çıktı. Eragon gözlerini kısıp öğürmemeye çalıştı. Glaedr'in ağzının derinliklerine bakarken ejderhanın boğazının son bir kez daha kasıldığını gördü. Üzerinden sıvılar damlayan, kan kırmızı dokunun arasında altın bir ışık göründü. Bir saniye sonra otuz santim çapında yuvarlak bir nesne Glaedr'in kırmızı dilinden kayıp ağzından o kadar hızlı çıktı ki Eragon neredeyse kaçırıyordu.

Elleri kaygan, salya kaplı Eldunari'yi kavrarken, Eragon yutkunup geriye doğru sendeledi, çünkü birdenbire Glaedr'in her türlü düşüncesini, duygusunu ve bedenindeki bütün duyuları hisseder olmuştu. Bu bilgi miktarı temaslarının yakınlığı gibi eziciydi. Eragon bunları bekliyordu, ama yine de Glaedr'in bütün varlığını ellerinde hissettiğini fark etmek onu şok ediyordu.

Glaedr yanmış gibi hızla geri çekilip, başını iki yana salladı ve zihnini hızla Eragon'dan gizledi. Yine de Eragon, onun duygularının genel rengi gibi değişen düşüncelerinin titreşimini de hissedebiliyordu.

Eldunari devasa altın bir mücevher gibiydi. Yüzeyi sıcaktı ve sayısız keskin yüzle kaplıydı. Bazılarının boyutu küçük, bazıları sivri, bazıları köşeli açılıydı. Eldunari'nin ortası kepenkleri kapalı bir fenere benzer şekilde donuk bir parıltıyla parlıyordu.

Yaygın ışık alçak, sabit bir vuruşla zonkluyor gibiydi. İlk bakışta ışık değişmez görünüyordu, ama Eragon ışığa baktıkça içinde daha fazla ayrıntı gördü: küçük girdaplar ve akıntılar görünüşte rastgele yönlere doğru kıvrılıp dönüyor, iğne ucu büyüklüğünde noktalar bir an yanıp sönüyordu. Canlıydı.

"Al," dedi Oromis. Eragon'a sağlam bir çuval bezi uzattı.

Eldunari'yi torbaya koyar koymaz Glaedr'le aralarındaki bağlantının kesildiğini görmek Eragon'u rahatlatmıştı. Sarsılmış durumdaki Eragon, kumaş kaplı Eldunari'yi göğsüne bastırırken kollarını Glaedr'in özüne doladığını hissetmenin verdiği huşu duygusunu yaşıyordu. Onu ellerinden bırakırsa neler olabileceğinden korkuyordu.

"Teşekkür ederim hocam," demeyi başardı, başını Glaedr'e doğru eğerek.

Kalbini hayatımız pahasına koruyacağız, diye ekledi Saphira.

"Hayır!" dedi Oromis haşin bir sesle. "Hayatınız pahasına değil! Bu kaçınmanız gereken bir şey. Yaptığınız bir dikkatsizlik yüzünden Glaedr'in kalbine bir şey olmasına izin vermeyin, ama onu, beni ya da bir başkasını korumak için kendinizi tehlikeye atmayın. Ne pahasına olursa olsun sizin hayatta kalmanız gerek. Yoksa bütün umutlarımız kaybolur ve her yer kararır."

Aynı anda Eragon diliyle, Saphira da düşünceleriyle, "Evet, hocam," dediler.

Nasuada'ya sadakat yemini ettiğiniz için eğer gerekirse ona kalbimi anlatabilirsiniz, ama yalnızca gerekirse. Geriye kalan çok az sayıda ejderha aşkına Eldunari'yle ilgili gerçeğin bilinmemesi gerekiyor.

Arya'ya söyleyebilir miyiz, diye sordu Saphira.

Ve Blödhgarm ve Islanzadi'nin beni koruması için gönderdiği diğer Elfler, diye sordu Eragon. "Saphira'yla birlikte Murtagh'la son dövüşmemizde zihnime girmelerine izin verdim. Savaşın ortasında bize yardım edersen senin varlığını fark edeceklerdir Glaedr."

Blödhgarm'a ve büyücülerine Eldunari'yi anlatabilirsin, dedi Glaedr. Ama ancak size gizlilik yemini ettikten sonra.

Oromis miğferini başına taktı. "Arya, Islanzadi'nin kızı ve bu yüzden bilmesi gerektiğini düşünüyorum. Ama söz konusu Nasuada olunca kesinlikle gerekmediği takdirde ona söylemeyin. Paylaşılan bir sır artık sır değildir. Eğer kendinizi disipline edebilir, Eldunari'yi hiç düşünmezseniz kimse bu bilgiyi zihinlerinizden çalamaz."

"Evet hocam."

"Artık gidelim," dedi Oromis. Ellerine bir çift kalın zırhlı eldiven taktı. "Islanzadi'den Nasuada'nın Feinster'i kuşattığını öğrendim. Varden'in size ihtiyacı var."

Ellesmera'da çok uzun kaldık, dedi Saphira.

Belki, ama bu iyi değerlendirilmiş bir zamandı, dedi Glaedr.

Kısa bir başlangıç koşusu yapan Oromis, Glaedr'in ön bacağına, oradan dikenli sırtına çıkıp, eyere yerleşti, bacak kayışlarını geçirdi. "Uçarken son ziyaretin sırasında öğrendiğin gerçek isimlerin listesini gözden geçirebiliriz," dedi Oromis, Eragon'a.

Eragon, Saphira'nın yanına gidip dikkatle sırtına çıktı, örtülerden birini Glaedr'in kalbine örttü, kumaş yığınını eyer torbasına koydu. Bacaklarını aynı Oromis gibi bağladı. Arkasında Eldunari'nin sürekli enerji yaydığını hissedebiliyordu.

Glaedr, Tel'naeir Kayalıklarının kenarına yürüyüp geniş kanatlarını açtı. Altın ejderha bulutlu gökyüzüne doğru uçarken yer sarsıldı. Kanatlarını aşağıya doğru indirip aşağıdaki ağaç denizinden yükselirken hava gürleyip titredi. Saphira, onu takip edip kendini boşluğa bırakırken Eragon önündeki dikenlerden birine tutundu. Boşlukta birkaç yüz metre düştükten sonra Glaedr'in yanına yükseldiler.

İki ejderha güneybatıya doğru yönelirken Glaedr öndeydi. İkisi farklı tempoda kanat çırpıyor, geniş ormanın üstünde hızla yol alıyorlardı.

Saphira boynunu geriye atıp kulakları çınlatan bir şekilde kükredi. Öndeki Glaedr de aynı şekilde karşılık verdi. Korkutucu çığlıkları geniş gök kubbede yankılanırken aşağıdaki kuşlar ve diğer yaratıklar korkuyla kaçıştılar.

Uçuş

Ellesmera'dan havalanan Saphira ve Glaedr, Elf ormanlarının üstünden hiç durmadan uçtular. Bazen bir açıklıktan göl veya kıvrılarak ilerleyen bir nehir görüyordu Eragon. Suyun kenarında genellikle küçük bir karaca sürüsü oluyor, hayvanlar durup başlarını kaldırarak yüksekten geçen ejderhalara bakıyorlardı. Ama Eragon aşağıdaki manzaraya pek dikkat etmiyordu, çünkü Oromis'in kendisine öğrettiği antik dili tekrarlamakla meşguldu. Eğer unuttuğu ya da yanlış telaffuz ettiği bir sözcük olursa Oromis, ezberleyene kadar sözcüğü tekrarlattırıyordu.

Birinci gün öğleden sonra Du Weldenvarden'in kıyısına vardılar. Glaedr ve Saphira, ağaçlar ve ötesindeki çimenlik alan arasındaki gölgeli sınırın üstünde birbirinin etrafında döndüler. Kalbini güvende tut Saphira ve benimkini de, dedi Glaedr.

Tutacağım efendim, diye karşılık verdi Saphira.

Oromis, Glaedr'in sırtından bağırdı. "Güzel rüzgârlar size eşlik etsin Eragon, Saphira! Bir dahaki buluşmamız Urû'baen'in kapısında olsun."

"Size de güzel rüzgârlar eşlik etsin!" diye karşılık verdi Eragon.Glaedr dönüp ormanı batıya doğru takip etti. Böylece Isenstar Gölü'nün en kuzeydeki ucuna varıp oradan Gil'ead'a gideceklerdi. Saphira da daha önceki gibi güneybatıya devam edecekti.

Saphira, bütün gece uçtu. Yalnızca su içmek, Eragon'un bacaklarını açması ve tuvalet ihtiyacını gidermesi için yere indi. Ellesmera'ya uçuşlarının tersine baş rüzgârıyla karşılaşmadılar; hava berrak ve pürüzsüzdü, sanki doğa onların Varden'e varmaları için sabırsızlanıyordu. Güneş ikinci gün doğduğunda Hadarac Çölünün derinliklerindeydiler. İmparatorluğun güney sınırından geçmek için iyice güneye iniyorlardı. Karanlık ülkeyi ve gökyüzünü tekrar kuşatıp onları soğuk kucağıyla sarmalarken Saphira ve Eragon, kumlu arazinin sınırlarından kurtulmuş, tekrar imparatorluğun yeşil alanlarına girmişlerdi. Rotalarına göre Feinster'e giderken Urû'baen'le Tödosten Gölü arasından geçeceklerdi.

Saphira hiç uyumadan, iki gün iki gece uçtuktan sonra daha fazla devam edemeyecek hale geldi. Bir gölün yanındaki beyaz kayın ağaçlarından oluşan bir koruda alçalıp gölgelerine kıvrıldı. Eragon nöbet tutup Brisingr'la talim yaparken Saphira birkaç saat kestirdi.

Oromis ve Glaedr'den ayrıldıklarından beri Feinster'de kendilerini nelerin beklediğini düşünürken hissettiği sürekli kaygı canını sıkıyordu. Ölüm ve yaralanmadan çoğu savaşçının olduğundan daha iyi korunduklarını bilmesine rağmen Yanan Ovalar'ı ve Farthen Dûr Savaşını düşündüğünde, kesilen uzuvlardan fışkıran kanları, yaralı adamların çığlıklarını, kendi bedenine saplanan kılıcın akkor acısını hatırladığında karnı bir yumru halini alıyor, kasları bastırılmış enerjiyle titriyor ve ülkedeki her askerle savaşmak mı istiyor yoksa tam aksi yöne dönüp kaçmak mı istiyor bilemiyordu.

Saphira'yla yolculuklarına devam ederken aşağıdaki tarlalarda yürüyen askerleri görünce korkusu daha da şiddetlendi. Orada burada yağmalanan şehirlerden soluk duman sütunları yükseliyordu. Bu kadar çok nedensiz tahribat midesini bulandırıyordu. Bakışlarını kaçırarak, önündeki dikene sıkıca sarıldı, gözlerini iyice sıktı.

Ufaklık, dedi Saphira. Düşünceleri yorgun ve yavaştı. Bunu daha önce de yaptık. Seni rahatsız etmesine izin verme.

Eragon, onun uçuşunu engellediğine üzülerek, üzgünüm... dedi. Oraya vardığımızda düzelirim. Yalnızca bu iş bitsin istiyorum.

Biliyorum.

Eragon burnunu çekip, tuniğinin koluna sildi. Bazen dövüşmekten senin kadar hoşlanmak istiyorum. O zaman bu iş çok daha kolay olurdu.

Eğer hoşlansaydm bütün dünya ayaklarına kapanırdı, Galbatorix'de dâhil. Hayır, benim kan sevgimi paylaşmaman çok iyi. Biz birbirimizi degeliyoruz Eragon... Birbirimizden ayrıyken yarımız, ama birlikte bütünüz. Şimdi aklını bu zehirli düşüncelerden temizle de bana uyanık kalmamı sağlayacak bir bilmece sor.

Pekâlâ, dedi bir süre sonra. Kırmızı, mavi, sarı ve gökkuşağının bütün renkleriyim. Uzun, kısa, kalın ve inceyim. Genellikle kıvrılıp uyurum. Bir k e rede yüz koyun yiyebilirim ve karnım yine de açtır. Kimim ben?

Ejderha tabii ki, dedi Saphira, hiç tereddütsüz.

Hayır, yün bir kilim.

Peh!

Yolculuklarının üçüncü günü de acı veren bir yavaşlıkla geçti. Duydukları tek ses Saphira'nın kanat sesleri, hışırtılı solukları ve Eragon'un kulaklarının dibinden hızla geçen havanın donuk kükreyişiydi.bacakları ve sırtı eyerde uzun süre oturmaktan ağrıyordu, ama rahatsızlığı Saphira'nınkine kıyasla çok hafifti; Saphira'nın uçarken kullandığı kasları dayanılmaz bir acıyla yanıyordu. Yine de devam ediyor ve şikâyet etmiyordu. Gücüne oraya vardığımızda daha çok ihtiyacın olacak, diyerek Eragon'un acısını büyüyle hafifletmesine de izin vermiyordu.

Karanlık çöktükten saatler sonra Saphira, yalpalayıp mide bulandırıcı tek bir sarsıntıyla birkaç metre düştü. Eragon telaşla doğruldu, bu rahatsızlığa neyin neden olduğunu görmek için etrafına bakındı. Ama aşağıda yalnızca karanlık ve yukarıda parlayan yıldızlar vardı.

Galiba Jiet Nehri'ne vardık, dedi Saphira. Buradaki hava nemli ve soğuk.

O zaman Feinster çok uzakta olamaz. Şehri karanlıkta bulabileceğinden emin misin? Yüz kilometre kuzeyinde ya da güneyinde olabiliriz.

Hayır, olamayız. Yön bulma hissim kusursuz olmayabilir, ama seninkinden ya da toprağa bağlı yaratıkların hepsinden kesinlikle daha iyidir. Eğer gördüğümüz Elf haritaları doğruysa, Feinster'in elli kilometreden kuzeyinde ya da güneyinde olamayız. Ve bu yükseklikten şehri kolayca görebiliriz. Bacalarından çıkan dumanın kokusunu bile alabiliriz.

Gerçekten de öyle oldu. O gece geç saatte, şafağa yalnızca birkaç saat kalmışken batı ufkunda donuk, kırmızı bir parıltı belirdi. Bunu gören Eragon dönüp eyer torbalarındaki zırhını çıkardı. Zırh gömleğini ve başlığını geçirip miğferini, kol ve bacak zırhlarını taktı. Kalkanının yanında olmasını diledi, ama Nar Garzhvog'la birlikte Thardûr Dağı'na koşmadan önce Varden'de bırakmıştı.

Eragon tek eliyle çantasındakileri karıştırıp Oromis'in kendisine verdiği gümüş Faelnirv şişesini buldu. Metal şişe soğuktu. Eragon büyülü likörden bir yudum aldı. Böğürtlen, alkol ve elma suyu tadındaki içki ağzını yaktı. Yüzüne ateş bastı. Faelnirv'in iyileştirici özellikleri etkisini gösterirken birkaç saniye içinde yorgunluğu azalmaya başladı.

Şişeyi salladı. Endişelenerek içkinin üçte birinin bitmiş olduğunu gördü. Oysa daha önce yalnızca küçük bir yudum almıştı. Gelecekte daha dikkatli olmalıyım, diye düşündü.

O ve Saphira, şehre yaklaşırken ufuktaki parıltı ayrı ayrı binlerce ışık noktacığına dönüştü. Bu ışık noktacıklarının kimisi elde taşınan bir fenere, kimisi yemek ateşine, kimi gökyüzüne siyah bulutlar yayan katran ateşlerine aitti. Eragon ateşlerin kırmızı ışığında parlayan mızrak uçlarını, güçlendirilmiş şehrin duvarlarının dibinde dalgalanan miğferleri, aşağıdaki orduya oklar atmakla, kaynar yağ kazanları devirmekle, duvarların üstüne atılan ipleri kesmekle ve kuşatmacıların surlara dayadığı merdivenleri itmekle meşgul minik figürleri seçebildi. Aşağıdan belli belirsiz çığlıklar yükseliyor, şehrin demir kapılarına vurulan koç başlarının gümbürtüsü geliyordu.

Savaş alanını, adamların, binaların ve çeşitli savaş makinelerinin yerlerini incelerken Eragon'un kalan yorgunluğu da kayboldu. Feinster surlarının dışında yüzlerce harap olmuş kulübe birbirine yapışmış durumdaydı, aralarından bir atın bile geçmesi mümkün değildi. Burada şehrin ana kısmında yaşayamayacak kadar yoksul olanlar yaşıyordu. Kulübelerin çoğu boştu. Büyük bir bölümü de yıkıldığı için Varden'liler surlara kolayca yaklaşabiliyordu. Kulübelerin yirmi kadarı yanıyordu. Eragon bakmaya devam ederken yangın yayılıyor, bir kulübeden diğerine sıçrıyordu. Kulübelerin doğusunda Varden'lilerin kampını korumak için açılmış hendekler vardı. Şehrin diğer tarafında limanlar ve Eragon'un Teirm'den hatırladığına benzer iskeleler bulunuyor, karanlık ve huzursuz görünümlü okyanus sonsuzluğa uzanıyordu.

Eragon'un içinden vahşi bir heyecan duygusu geçti. Altındaki Saphira'nın da aynı anda ürperdiğini hissetti. Brisingr'ın kabzasını kavradı. Henüz bizi fark etmediler. Geldiğimizi haber verelim mi?

Saphira, Eragon'un dişlerini takırdatan bir şekilde kükreyip önlerindeki gökyüzünü kalın mavi bir ateş tabakasına boyadı.

Aşağıda, şehrin dibindeki Varden'liler ve surların üstündeki savunmacılar durakladı, bir an için savaş alanını sessizlik kapladı. Birden Varden'liler sevinç çığlıkları atıp mızraklarını ve kılıçlarını kalkanlarına vurmaya başladı. Şehir halkından büyük umutsuzluk iniltileri yükseldi.

Ah, dedi Eragon gözlerini kırparak. Keşke bunu yapmasaydın. Şimdi hiçbir şey göremiyorum.

Pardon.

Eragon gözlerini kırpmaya devam ederek, yapmamız gereken ilk şey yeni ölmüş bir at ya da başka bir hayvan bulmak olmalı, dedi. Böylece onların enerjisiyle senin deponu yenileyebilirim.

Bunu yapmak zorunda...

Başka bir zihin onlarınkine dokunurken Saphira sustu. Yarım saniyelik bir panikten sonra Eragon bunun Trianna olduğunu anladı. Eragon, Saphira, diye bağırdı büyücü heyecanla. Tam zamanında geldiniz! Arya ve başka bir Elf surlara tırmandı, ama büyük bir asker grubu onları kapana kıstırdı. Birisi onlara yardım etmezse bir dakika bile dayanamazlar! Acele edin!

Brisingr

Saphira, kanatlarını bedenine yaslayıp dik bir inişe geçti, şehrin karanlık binalarına doğru hızla inmeye başladı. Eragon yüzüne çarpan rüzgârın şiddetinden kurtulmak için başını eğdi. Saphira aşağıdaki okçuların kendisini vuramaması için sağına yatarken dünya etraflarında döndü.

Saphira dalıştan çıkarken Eragon'un uzuvları ağırlaştı. Saphira, kendini düzeltince Eragon'un üstüne bastıran ağırlık da kalktı. Oklar çığlıklar atan atmacalar gibi yanlarından hızla geçiyor, bazıları hedefi ıskalarken bazılarının yönünü Eragon'un koruması değiştiriyordu.

Şehrin dış duvarlarına doğru alçalan Saphira tekrar kükreyip pençeleri ve kuyruğuyla hamle yapıp siperdeki adamları yirmi metre aşağıya gönderdi.

Güney duvarının uzak köşesindeki uzun, kare biçimindeki kuleye dört adet mancınık kurulmuştu. Devasa yaylardan fırlatılan dört metre boyundaki mızraklar, şehrin kapılarında toplanan Varden'lilerin üstlerine yağmur gibi yağıyordu. Eragon ve Saphira perde duvarın içinde bir çift savaşçının etrafında yüz kadar askerin toplandığını gördü. İki savaşçı sırtlarını kuleye dayamış, kılıçlara karşı kendilerini çaresizce savunmaya çalışıyorlardı.

Eragon yüksekte olmalarına ve loş ışığa rağmen savaşçılardan birinin Arya olduğunu fark etti.

Saphira siperden aşağı atlayıp askerlerin ortasına indi, ayaklarının altındaki birkaç adamı ezdi. Gerisi korku ve şaşkınlıkla çığlık atıp kaçıştı. Saphira avının kaçmasına kızarak düş kırıklığı içinde kükredi. Kuyruğunu savurup bir düzine adamı devirdi. Bir adam koşarak yanından kaçmaya . çalıştı. Saphira, saldıran bir yılan kadar hızlı olan askeri ağzıyla yakalayıp başını iki yana salladı, adamın omurgasını kırdı. Dört tanesini daha aynı şekilde saf dışı bıraktı.

O ana dek geriye kalan adamlar binaların arasında kaybolmuştu.

Eragon hızla bacaklarındaki kayışları gevşetip yere atladı. Zırhının ilave ağırlığı yüzünden bir dizinin üstüne çöktü. Homurdanıp ayağa kalktı.

"Eragon!" diye bağırdı Arya, ona doğru koşarak. Nefes nefese ve ter içindeydi. Tek zırhı destekli bir yelek ve istenmeyen ışığı yansıtmaması için siyaha boyanmış miğferdi.

"Hoş geldin Bjartskular. Hoş geldin Shade Katili," diye mırladı Blödhgarm. Kısa, turuncu dişleri fenerin ışığında parlıyor, sarı gözleri kıvılcımlar saçıyordu. Elfin sırtındaki ve ensesindeki tüyler diken diken, olmuştu. Bu da onun her zamankinden daha ürkütücü görünmesine neden oluyordu. O ve Arya kan içindeydiler, ama Eragon kanın onlara ait olup olmadığını anlayamıyordu.

"Yaralı mısınız?" diye sordu.

Arya başını iki yana salladı. Blödhgarm, "Yalnızca birkaç sıyrık, ama ciddi bir şey yok," dedi.

Takviyeniz olmadan burada ne yapıyorsunuz, diye sordu Saphira.

"Kapılar," dedi Arya nefes nefese. "Üç gün boyunca kırmaya çalıştık, ama büyü onlara bir şey yapamıyor ve koç başları ahşapta bir çentik bile açmadı. Bu yüzden Nasuada'yı ikna edip..."

Arya nefesini toparlamak için duraklayınca Blödhgarm kaldığı yerden devam etti. "Arya, Nasuada'yı bu gece saldırmak için ikna etti, böylece biz gizlice içeri sızıp kapıları içeriden açacaktık. Ne yazık ki bir büyücü üçlüsüyle karşılaştık. Bizi zihinleriyle yakalayıp büyü yapmamızı engellediler, sırf sayılarıyla bize üstünlük sağlayacak askerleri topladılar."

Blödhgarm konuşurken Eragon elini ölen askerlerden birinin göğsüne koydu, kalan enerjiyi kendi bedenine, sonra da Saphira'nınkine aktardı. "Büyücüler şimdi nerede?" diye sordu başka bir cesedin yanına giderek.

Blödhgarm'ın tüy kaplı omuzları kalkıp indi. "Sizi görünce korkup kaçtılar, Shurtugal."

İyi etmişler, dedi Saphira.

Eragon üç askerin daha enerjisini aldıktan sonra son askerin kalkanına da el koydu. "Tamam o halde," dedi ayağa kalkarak. "Varden için kapıları açalım, olur mu?"

"Evet, hem de hiç gecikmeden," dedi Arya. Yürümeye başladıktan sonra Eragon'a yandan bir bakış fırlattı. "Yeni bir kılıcın olmuş." Bu bir soru değildi.

Eragon başını salladı. "Rhunön yapmama yardım etti."

"Peki, kılıcının adı ne Shade Katili?" diye sordu Blödhgarm.

Eragon cevap vermek üzereyken karanlık bir sokaktan mızraklı dört asker fırladı. Eragon seri bir hareketle Brisingr'ı kınından çekip öndeki adamın mızrağına vurdu. Ardından askerin kafasını uçurdu. Brisingr vahşi bir sevinçle parlıyor gibiydi. Arya ileri atılıp tepki veremeyen diğer iki askeri öldürdü. Blödhgarm yana kayıp son askeri kendi hançeriyle öldürdü.

"Acele edin!" diye bağırdı Arya, şehir kapılarına doğru koşarak.

Eragon ve Blödhgarm, onun peşinden koşarken Saphira yakından takip ediyor, pençeleri kaldırım taşlarında takırdıyordu. Okçular yukarıdaki siperlerden üzerlerine ok yağdırıyordu. Üç kez şehrin ana bölümünden askerler üzerlerine geldiler. Eragon, Arya ve Blödhgarm hiç yavaşlamadan saldırganları öldürdüler, onların ellerinden kurtulanlar Saphira'nın yakıcı ateşiyle kavruldu.

Şehrin on iki metre yüksekliğindeki kapılarına yaklaşırlarken kapıya indirilen darbelerin sesi gittikçe şiddetleniyordu. Eragon demir sürgülü kapının önünde dikilen siyah kaftanlı iki adam ve bir kadın gördü. Kollarını yukarıya kaldırmış bu üç kişi, antik dilde bir şeyler söyleyip iki yana sallanıyordu. Eragon ve arkadaşlarını fark eden büyücüler birden seslerini kesti. Kaftanları uçuşarak Feinster'in ana caddesinde koşmaya başladılar.

Eragon, onları takip etmeyi çok isterdi. Ama Varden'lileri şehre alması daha önemliydi. Böylece surlardaki adamların merhametine sığınmayacaklardı. Acaba nasıl bir kötülük planladılar, diye merak etti, büyü cülerin arkasından bakarak.

Eragon, Arya, Blödhgarm ve Saphira kapılara varamadan parlak zırhlar içindeki elli asker muhafız kulelerinden çıkıp devasa ahşap kapıların önüne yerleşti.

Askerlerden biri kılıcının kabzasını kalkanına vurup bağırdı. "Bizi asla geçemezsiniz, iğrenç şeytanlar! Burası bizim evimiz ve Urgalların, Elflerin ve insan olmayan başka canavarların buraya girmesine asla izin vermeyeceğiz! Gidin buradan, çünkü Feinster'de kan ve acıdan başka bir şey bulamayacaksınız!"

Arya kule muhafızlarını işaret edip, Eragon'a doğru mırıldandı. "Kapıları açan takımlar orada gizli."

"Git," dedi Eragon. "Sen ve Blödhgarm adamların etrafından dolaşıp gizlice kulelere girin. Saphira ve ben bu arada askerleri oyalarız."

Arya başını salladı. Blödhgarm'la birlikte Eragon ve Saphira'nın arkasındaki evleri kuşatan gölgelerde gözden kayboldu.

Eragon onunla olan bağı yüzünden Saphira'nın askerlerin üstüne atlamaya hazırlandığını hissedebiliyordu. Elini onun ön bacaklarından birine koydu.

Bekle, dedi. Önce bir şey denememe izin ver.

İşe yaramazsa hepsini parçalayabilir miyim, diye sordu dişlerini yala yarak.

Evet, o zaman istediğini yapabilirsin.

Eragon bir elinde kılıcı diğer elinde kalkanını tutarak yavaşça askerlere doğru yürüdü. Yukarıdan bir ok gelip, göğsünün doksan santim önünde durdu, hemen yere düştü. Eragon askerlerin ürkmüş yüzlerine baktı, sesini yükseltip, "Benim adım Eragon Shade Katili!" dedi. "Belki adımı duymuş, belki de duymamışsımzdır. İki şekilde de şunu bilin: Ben Ejderha Süvarisi'yim ve Varden'in Galbatorix'i tahttan indirmesine yardım edeceğime söz verdim. Söyleyin bana, içinizden biri Galbatorix'e yada İmparator'a antik dilde sadakat yemini etti mi?... Evet, ettiniz mi?"

Askerlerin komutanı gibi duran ve daha önce konuşan adam, "Boğazımıza kılıç dayasa bile krala sadakat yemini etmeyiz!" dedi. "Biz Leydi Lora na'ya sadığız. O ve ailesi bizi dört kuşaktır yönetiyor ve bizler onların yönetiminden memnunuz." Diğer askerler de onaylarcasına mırıldandı.

"O halde bize katılın!" diye bağırdı Eragon. "Silahlarınızı indirin. Size ve ailelerinize zarar gelmeyeceğine dair söz veriyorum. Varden, Surda, Cüceler ve Elflerin gücüne karşı Feinster'i elinizde fazla tutamazsınız."

"Öyle diyorsun," diye bağırdı askerlerden biri. "Ama Murtagh ve kırmızı ejderhası yine gelirse?"

Eragon biraz duraksadıktan sonra kendinden emin bir şekilde, "Onun gücü bana ve Varden'de savaşan Elflere eşit değil. Onu daha önce bir kere geri püskürttük." Eragon askerlerin solunda, Arya ve Blödhgarm'ın surların üstüne çıkan taş merdivenlerden birinin arkasında belirdiğini gördü. Sessiz adımlarla en soldaki muhafız kulesine doğru yürüyorlardı.

Askerlerin komutanı, "Biz krala söz vermemiş olabiliriz, ama Leydi Lorana verdi. Ona ne yapacaksınız? Öldürecek misiniz? Hapse mi atacaksınız? Hayır, güvene ihanet edip geçmenize izin vermeyeceğiz. Surlardaki o canavarlar da geçemez. Sen ve Varden, imparatorluğa hizmet etmek zorunda kalanlar için ölümden başka bir vaatte bulunmuyorsunuz!

"Neden bizi rahat bırakmadın, ha, Ejderha Süvarisi? Neden huzur içinde yaşamamız için sesini kesmedin? Ama hayır, şan, şöhret ve zenginlik çok büyüktü. Hırslarını tatmin edebilmek için evlerimizi mahvetmeniz gerekiyordu. Sana lanet ediyorum Ejderha Süvarisi! Bütün kalbimle lanet ediyorum! Alagaesia'dan git ve bir daha asla geri dönme!"

Adamın laneti son Ra'zac'ın Helgrind'de söylediği lanete çok benzediği için Eragon'un içi bir an ürperdi. Angela'nın söylediği fal aklına geldi. Çaba göstererek düşüncelerini bir kenara koydu. "Seni öldürmek istemiyorum, ama gerekirse öldürürüm. Silahlarınızı bırakın!"

Arya en soldaki muhafız kulübesinin dibindeki kapıyı sessizce açıp içeri süzüldü. Vahşi bir kedi gibi sinsi Blödhgarm askerlerin arkasından diğer kuleye doğru yürüdü.

Askerlerden biri arkasına dönse onu görürdü. Askerlerin komutanı Eragon'un ayağına doğru tükürdü. "Sen kendin bile insana benzemiyorsun! Sen ırkına ihanet etmişsin!" Adam bunları söyledikten sonra kalkanını alıp kılıcını kaldırdı ve yavaşça Eragon'a doğru yürüdü.

"Shade Katili," diye gürledi. "Ha! On iki yaşındaki yeğenimin bir Shade öldürdüğüne inanmam daha mantıklı."

Eragon askerin birkaç adım kalana kadar yaklaşmasına izin verdi. Sonra ileri doğru tek bir adım atıp, Brisingr'ı adamın kabartmalı kalkanına sapladı. Brisingr adamın kalkanının altındaki koluna ve göğsüne saplanıp sırtından çıktı. Adam bir kez sarsılıp hareketsiz kaldı. Eragon kılıcını geri çekerken muhafız kulübelerinden birtakım gürültüler geliyordu. Dişliler ve zincirler dönmeye başlamış, şehir kapılarını kapatan büyük kirişler geri çekiliyordu.

"Silahlarınızı indirin yoksa ölürsünüz!" diye bağırdı Eragon.

Yirmi asker birden bağırıp kılıçlarını sallayarak üzerine koştu. Diğerleri ya dağıldı ya da şehir merkezine doğru koşmaya başladılar. Bir kısmıysa Eragon'un tavsiyesine uyup kılıçlarını, mızraklarını ve kalkanlarını yere bırakıp elleri dizlerinde yol kenarına çöktüler.

Askerlerin arasından kendine yol açarken Eragon'un etrafını ince bir kan sisi kapladı. Bir taraftan diğerine dönüyor, askerler tepki veremeden saldırıyordu. Saphira iki askeri devirip diğerini burun deliklerinden çıkardığı alevle zırhlarının içinde yaktı. Eragon en arkadaki askerin ayaklarının birkaç adım ötesinde kayarak durdu. Kılıç tutan kolu az önce yaptığı hamleyle uzanmıştı. Adamın önce üst, sonra alt yarısının yere yuvarlanmasını bekledi.

Kapılar inleyerek dışa doğru açılırken Arya ve Blödhgarm muhafiz kulelerinden çıktı. Yukarıdaki okçular üzüntüyle bağrışıp savunabilir duruma geçtiler. Kapıların etrafında düzinelerce el belirip kapıları biraz daha aralarken Eragon kemerli girişin ötesinde haşin yüzlü Varden'lilerin, adamların ve Cücelerin bekleştiğini gördü.

"Shade Katili!" diye bağırdılar. "Argetlam!" "Hoş geldin. Bugünkü av çok iyi."

"Bunlar benim esirlerim!" dedi Eragon, Brisingr'la yolun kenarında çömelmiş askerleri işaret ederek. "Onları bağlayıp iyi davranın. Kendilerine hiçbir zarar gelmeyeceğine söz verdim."

Savaşçılar onun emirlerini yerine getirmek için koşturdular.

Varden'liler şehre akmaya başlarken şıngırdayan zırhları ve yerde gümleyen çizmeleri sürekli bir gürültü çıkarıyordu. Eragon, savaşçıların dördüncü safında Roran, Horst ve Carvahallı birkaç adam daha görüp sevindi. Onlara seslenince Roran çekicini kaldırdı, ona doğru koştu.

Eragon, Roran'ın sağ kolunu sıkıp kabaca kucakladı. Geri çekilirken Roran'ın öncekine kıyasla daha yaşlı göründüğünü ve gözlerinin çukura kaçmış olduğunu gördü.

"Buraya gelmenin zamanı geldi de geçti bile," diye homurdandı Roran. "Surlara çıkmaya çalışırken yüzlerce Varden'li öldü."

"Saphira ve ben olabildiğince hızlı geldik. Katrina nasıl?"

"İyi."

"Bu iş bittikten sonra ben gittiğimden beri neler olduğunu anlatacaksın."

Roran dudaklarını birbirine bastırıp başını salladı. Sonra Brisingr'ı işaret etti. "Kılıcı nereden buldun?"

"Elflerden."

"Adı ne?"

"Bris..." demek üzereyken Islanzadi'nin kendisini ve Saphira'yı korumak için görevlendirdiği on bir Elf, adamların arasından çıkıp etraflarını sardı. Arya ve Blödhgarm da onlara katıldı. Arya kılıcının kaygan çeliğini sildi.

Eragon konuşmaya devam edemeden önce Jörmundur kapılardan geçip onu selamladı. "Shade Katili! Hoş geldin!"

Eragon da onu selamlayıp, "Şimdi ne yapacağız?" diye sordu.

"Neyi uygun görürsen," dedi Jörmundur, kahverengi atının dizginlerini çekerek. "Kaleye kadar savaşmamız gerek. Saphira evlerin arasından sığabilecek gibi görünmüyor. Bu yüzden etraflarından dolaşıp askerlerin kuvvetlerini taciz edebilirsiniz. Kaleyi yıkmanızın ya da Leydi Lorana'yı ele geçirmenizin çok yararı olur."

"Nasuada nerede?"

Jörmundur omzunun gerisini işaret etti. "Ordunun arkasında, Kral Orrin'le birlikte kuvvetlerimizi koordine ediyor." Jörmundur savaşçıların akışını seyredip tekrar Eragon ve Roran'a döndü. "Güçlü Çekiç, senin yerin adamlarının yanı, dedikodu yapmak için kuzeninin yanı değil." İnce, ama kaslı komutan dönüp atını sürdü, Varden'e emirler yağdırarak loş sokaklarda ilerledi.

Roran ve Arya da onu takip ederken Eragon, Roran'ın kolunu yakalayıp kılıcıyla Arya'nın kılıcına dokundu. "Durun," dedi.

"Ne var!" dedi Arya ve Roran aynı sabırsız tonla.

Evet, ne var, diye sordu Saphira. Yapacak işimiz varken oturup sohbet edemeyiz.

Babam," dedi Eragon. "Morzan değil, Brom'muş."

Roran gözlerini kırpıştırdı. "Brom mu?"

"Evet, Brom!"

Arya da şaşırmıştı. "Emin misin Eragon? Nereden biliyorsun?"

"Elbette eminim! Daha sonra açıklarım, ama size gerçeği söylemek için beklenemedim."

Roran başını iki yana salladı. "Brom... Hiç tahmin edemezdim, ama galiba mantıklı. Morzan'ın adından kurtulduğun için memnun olmalısın."

"Memnundanda öte," dedi Eragon sırıtarak.

Roran, onun sırtını sıvazlayıp, "Kendine dikkat et," dedikten sonra Horst ve diğer köylülerin peşinden gitti.

Arya da aynı yönde ilerledi, ama birkaç adım gitmeden Eragon, ona seslendi. "Bütün Olan Sakat, Du Weldenvarden'den ayrılıp Gil'ead'da Islanzadi'ye katıldı." Arya'nın yeşil gözleri irileşti, dudakları aralandı, sanki bir soru sormak üzereydi. Ama içeri dolan askerler onu şehrin derinlerine sürdü.

Blödhgarm, Eragon'a yaklaştı. "Shade Katili, Kederli Bilge neden ormandan ayrıldı?"

"O ve arkadaşı imparatorluğa bir darbe indirmenin ve varlıklarını Galbatorix'e göstermenin zamanının geldiğini düşündü."

Elf in tüyleri dalgalandı. "Bu gerçekten önemli bir haber."

Eragon, Saphira'nın sırtına tırmandı. "Kaleye doğru ilerleyin," dedi Blödhgarm ve diğerlerine. "Orada buluşuruz."

Saphira, Elf in cevap vermesini beklemeden şehir duvarlarının tepesine çıkan merdivenlere sıçradı. Geniş siperlere tırmanırken taş merdivenler ağırlığı altında çatırdıyordu. Feinster'in yanan kulübelerinin üstüne uçup yükseklik kazanmak için hızla kanat çırptı.

Başka birine Oromis ve Glaedr'i anlatmadan önce Arya'nın bize izin vermesi gerek, dedi Eragon. Kendisi, Orik ve Saphira'nın, Ellesmera'yı ilk ziyaretlerinde Kraliçe Islanzadi'ye ettikleri gizlilik yeminini hatırlamıştı.

Eminim hikâyemizi duyduktan sonra izin verecektir, dedi Saphira.

Evet.

Eragon ve Saphira, Feinster içinde bir yerden bir yere uçup kalabalık bir grup adam ve Varden'linin başının belada olduğunu gördüklerinde yere indiler. Birisi hemen saldırıya geçmezse Eragon her grubu teslim olmaya davet etti. Başarılı olduğu kadar başarısız da oldu. Ama denediği için kendini daha iyi hissediyordu, çünkü sokakları dolduranlar eğitimli askerler değil sıradan Feinster vatandaşlarıydı. Her birine, "Bizim düşmanımız İmparator, siz değilsiniz. Bize karşı silah kullanmazsanız korkacak bir şey yok," dedi. Eragon bir kadın ya da çocuğun karanlık şehrin sokaklarında koştuğunu gördüğünde en yakın eve gizlenmelerini emretti ve istisnasız hepsi onu dinledi.

Eragon etrafındaki bütün insanların zihinlerini inceleyip kendilerine zarar verecek büyücüler olup olmadığını anlamaya çalıştı, ama daha önce görmüş olduğu üç büyücü hariç başka görmedi. Üçü de düşüncelerini ondan gizleme konusunda çok dikkatliydi. Herhangi bir şekilde savaşa katılmamaları Eragon'un dikkatini çekmişti.

Belki şehirden ayrılmayı düşünüyorlardır, dedi Saphira'ya.

Galbatorix savaşın ortasında ayrılmalarına izin verir mi sence?

Büyücülerini kaybetmek isteyeceğini sanmam.

Olabilir, yine de dikkatli ilerlememiz gerek. Ne planladıklarını kim bilebilir?

Eragon omuz silkti. Şu an yapabileceğimiz en iyi şey Varden'lilerin şehri bir an önce ele geçirmesine yardım etmek.

Saphira onaylayıp yakındaki bir meydanda gerçekleşen arbedeye yöneldi.

Şehirde savaşmak, Eragon ve Saphira'nın alışık olduğu gibi açık alanda savaşmaktan farklıydı. Dar sokaklar ve yakındaki binalar Saphira'nın hareketlerini engelliyor, Eragon geldiklerini çok önceden fark etse bile askerler saldırdığında tepki vermekte zorlanıyordu. Saphira birkaç kez kuyruğunun dikkatsiz bir hareketiyle bir evin ön tarafını harap etmişti. İkisi kalıcı yaralardan şans, beceri ve Eragon'un büyüleri sayesinde kurtulmayı başarmışlardı, ama saldırılar onları daha önceki savaşlarda olduklarından daha dikkatli ve gergin yapmıştı.

Böyle beşinci çatışmadan sonra Eragon o kadar öfkelenmişti ki askerler, sonunda hep yaptıkları gibi, geri çekilmeye başladığında her birini öldürmeye kararlı bir şekilde peşlerine düştü. Ama askerler sokakta yön değiştirip bir şapka dükkânına dalarak onu şaşırttı.

Eragon kapının enkazının üstünden atlayarak onları takip etti. Dükkânın içi zifiri karanlıktı. Tavuk tüyleri ve parfüm kokuyordu. Dükkânı büyüyle aydınlatabilirdi, ama askerlerin kendisinden daha dezavantajlı olduğunu bildiğinden bunu yapmadı. Zihinlerinin yakında olduğunu hissedebiliyor, zorlama nefeslerini duyabiliyordu, ama onlarla arasında neler olduğunu bilemiyordu. Bastığı yeri ayaklarıyla hissederek dükkânın derinliklerine doğru ilerledi. Kalkanı önünde, Brisingr saldırıya hazır şekilde başının üstündeydi.

Bir ipin yere düşmesi kadar belli belirsiz bir sesle bir nesnenin üzerine geldiğini duydu.

Hızla geriye çekilirken bir gürz ya da çekiç kalkanına inip parçaladı. Çığlıklar yükseldi. Biri bir sandalye ya da masa devirdi, bir şey duvara çarptı. Eragon ileri atılınca Brisingr'ın ete ve kemiğe gömüldüğünü hissetti. Kılıcını çekince adam ayaklarının dibine düştü.

Dışarıda dar sokakta kendisini bekleyen Saphira'ya baktı. Ancak o zaman sokaktaki direkte asılı olan feneri gördü ve ışığı yüzünden askerlerin kendisini gördüğünü anladı. Hızla açık kapıya gidip kalkanın parçalarını fırlattı.

Dükkânın içinde bir şangırtı daha oldu ve bir karmaşanın ardından askerler geriye koşup merdivenlerden çıkmaya başladı. Eragon da peşlerinden gitti. İkinci kat dükkânın sahibi olan ailenin eviydi. Eragon labirenti andıran odalarda hızla koşarken insanlar bağırdı, bir bebek ağlamaya başladı, ama bütün dikkatini avına veren Eragon onlara aldırmadı. Sonunda askerleri tek bir mumun titrek ışığının aydınlattığı sıkışık oturma odasında kıstırdı.

Kılıcının dört hamlesiyle dört askeri öldürürken üstüne sıçrayan kanlar nedeniyle yüzünü buruşturdu. Askerlerin birinden yeni bir kalkan alıp durdu, cesetleri inceledi. Orada, oturma odasının ortasında bırakmak kabalık olacağı için hepsini yakındaki bir camdan dışarı attı.

Merdivenlere geri dönerken köşeden bir figür çıkıp, hançerini Eragon'un kaburgalarına doğru salladı. Koruması sayesinde hançerin ucu Eragon'a birkaç santim kala durdu. İrkilerek Brisingr'ı havaya kaldırdı. Hançerin sahibinin kafasını omuzlarından ayırmak üzereyken onun on üçünden büyük olmayan bir çocuk olduğunu fark etti.

Eragon donup kaldı. Bu ben olabilirdim, diye düşündü. Onun yerinde olsam ben de aynı şeyi yapardım. Oğlanın arkasına bakınca gecelik ve örgü başlıklarıyla oturan bir adam ve kadın gördü. Birbirlerine sarılmış dehşet içinde ona bakıyorlardı.

Eragon bir an için ürperdi. Brisingr'ı indirip boşta kalan eliyle hançeri oğlanın gevşeyen elinden aldı. "Senin yerinde olsaydım savaş bitene dek dışarı çıkmazdım," derken sesinin şiddeti kendisini de şaşırttı. Sonra duraksayıp ekledi. "Üzgünüm."

Utanarak dükkândan koşarak çıktı, Saphira'ya katıldı.

Birlikte cadde boyunca yürüdüler.

Şapkacı dükkânından biraz uzaklaşmışlardı ki Kral Orrin'in birkaç adamıyla karşılaştılar. Adamlar az önce girdikleri malikâneden altın şamdanlar, gümüş tabaklar ve mücevherler almışlardı.

Eragon, adamlardan birinin kolundaki kumaş yığınına doğru atıldı. "Onları geri koyun!" diye bağırdı bütün gruba. "Buraya bu insanlara yardìm etmeye geldik, mallarını çalmaya değil! Onlar bizim kardeşlerimiz, annelerimiz, babalarımız. Bu seferlik sizi bağışlıyorum, ama eğer sizin ya da başkalarının yağmacılık yaptığınıza dair bir haber kulağıma gelirse hepinizi hırsızlar gibi kırbaçlatırım!" Saphira da onun söylediklerini vurgulamak için kükredi. Azarlanan savaşçılar, Eragon ve Saphira'nın dikkatli bakışları altında mermer malikânenin harabelerine geri döndüler.

Şimdi, dedi Eragon, Saphira'ya. Belki biz...

"Shade Katili! Shade Katili!" diye bağırdı bir adam, şehrin derinliklerinden onlara doğru koşarak. Silahları ve zırhı onun Varden'li olduğunu gösteriyordu.

Eragon, Brisingr'ı sıkıca kavradı. "Ne var?"

"Yardımınıza ihtiyacımız var Shade Katili. Ve senin de Saphira!"

Savaşçıyı takip edip büyük, taş bir binaya vardılar. Birkaç düzine Varden'li binanın önündeki alçak duvarın gerisine çömelmişti. Eragon ve Saphira'yı gördüklerine sevinmiş gibiydiler.

"Geride durun!" dedi Varden'lilerden biri. "İçeride bir grup asker var ve yaylarını üzerimize doğrultmuş durumdalar."

Eragon binanın görüş alanının hemen dışında durdu. Onları getiren savaşçı, "Askerlere ulaşamıyoruz. Kapılar ve pencereler kilitli. Kendimize yol açmaya çalışırsak bize ok atıyorlar."

Eragon, Saphira'ya baktı. Yapayım mı, yapmayayım mı?

Ben ilgilenirim, dedi Saphira. Kanatlarını açarak havalandı.

Saphira çatıya inerken bina sarsıldı, pencereler çatırdadı. Pençelerini taşların arasındaki boşluklara sokup büyük bir gayretle binayı parçaladılar ve dehşet içindeki askerlerin ortaya çıkmasını sağlayıp hepsini farelerin peşinde koşan bir kedi gibi katlederken Eragon ve diğer savaşçılar hayretle onu izledi.

Saphira, Eragon'un yanına döndüğünde Varden ondan yavaşça uzaklaştı. Bu vahşet gösterisinden çok korktuğu açıkça belli oluyordu. Saphira, onlara aldırmayıp pençelerini yalamaya, kanı temizlemeye başladı.

Düşman olmadığımız için ne kadar mutlu olduğumu sana hiç söyledim mi, diye sordu Eragon.

Hayır, ama çok tatlısın.

Askerler şehir boyunca Eragon'u etkileyen bir kararlılıkla savaşıyordu; yalnızca zorda kaldıklarında teslim oluyor ve Varden'lilerin ilerlemesini durdurmak için ellerinden geleni yapıyorlardı. Kararlı dirençleri yüzünden Varden'liler kalenin bulunduğu şehrin batı yakasına şafağın ilk saatlerine kadar ulaşamadı.

Yüksek, kare biçiminde ve farklı yüksekliklerdeki sayısız kuleyle bezenmiş kale heybetli bir yapıydı. Çatı kayağan taşından yapılmıştı, bu yüzden saldırganlar orayı yakamıyordu. Kalenin önünde birkaç alçak müştemilatın bulunduğu ve dört mancınığın sıralandığı büyük bir avlu vardı. Avlunun etrafını aralarına daha küçük kulelerin serpiştirildiği kalın perde duvar çevreliyordu. Yüzlerce asker surlarda, yüzlercesi de avludaydı. Avluya yerden girmenin tek yolu, perde duvardaki geniş, kemerli geçitti. Bu geçit demir parmaklıklar ve kalın meşe kapılarla kapatılmıştı.

Birkaç bin Varden savaşçısı perde duvara bastırırken duvarların üstünden oklar gidip geliyordu. İki taraf da üstünlük elde edemiyordu.

Kapı, dedi Eragon, işaret ederek.

Saphira alçalıp burun deliklerinden püskürttüğü ateş ve dumanla surların üstünü temizledi. Eragon'u sarsarak duvarların üstüne indi. Git. Varden'lilere taş atmaya başlamadan önce mancınıklarla ilgileneceğim.

Dikkatli ol. Eragon, Saphira'nın arkasından surların üstüne indi.

Onlar dikkatli olmalı, diye karşılık verdi. Mancınıkların etrafındaki mızraklı adamlara hırladı. Yarısı dönüp içeri kaçtı.

Surlar Eragon'un yerden sıçrayamayacağı kadar yüksekti, bu yüzden Saphira kuyruğunu yandan aşağıya sarkıtıp, iki mazgal siperinin arasına kıstırdı. Eragon, Brisingr'ı kınına sokup Saphira'nın dikenlerini merdiven gibi kullanarak aşağıya indi. Kuyruğun ucuna vardığında elini bırakıp geriye kalan altı metreyi atladı. Varden'lilerin arasına inerken darbenin etkisini azaltmak amacıyla yuvarlandı.

"Selam Shade Katili," dedi Blödhgarm. Diğer on bir Elf le birlikte kalabalığın arasından çıktı.

"Selâm." Eragon, Brisingr'ı tekrar çekti. "Neden kapıyı Varden'liler için açmadınız?"

"Kapı pek çok büyüyle korunuyor Shade Katili. Kırmak çok büyük enerji gerektiriyor. Arkadaşlarım ve ben, sizi ve Saphira'yı korumak için buradayız.

Başka işlerle kendimizi yorarsak bu görevimizi yerine getiremeyiz."

Eragon söylenmemek için kendini tutarak, "Saphira ve benim kendimizi yormamızı mı tercih edersin Blödhgarm? Bu bizi daha güvende mi kılar?"

Elf bir an için Eragon'a bakarken sarı gözlerinde anlaşılmaz bir ifade belirdi. Sonra başını hafifçe yana eğdi. "Kapıyı hemen açarız, Shade Katili."

"Hayır, açmayın," dedi Eragon. "Burada bekleyin."

Eragon, Varden'li savaşçıların ön tarafına doğru ilerledi. "Bana yer açın!" diye bağırdı savaşçılara işaret ederek. Varden gerileyip ona yer açtı. Balistadan fırlatılan bir cirit korumasından sekip ara sokağa girdi. Saphira avluda kükredi. Ardından kırılan keresteler ve kopan gergin ipin sesi duyuldu.

Eragon kılıcını iki eliyle kavrayıp başının üstüne kaldırdı. "Brisingr!" Kılıç mavi bir alev çıkarırken arkasındaki savaşçılardan hayret nidaları yükseldi. Eragon öne çıkıp ızgaranın demirlerine sertçe vurdu. Kılıç kalın metal parçasını yararken duvara ve çevredeki binalara kör edici bir ışık çarptı. Brisingr demir parmaklıkların korumalarını bozarken Eragon yorgunluğunda ani bir artış hissetti. Gülümsedi. Rhunön'un, Brisingr'a koyduğu karşı büyüler, düşmanın yaptığı büyüleri yenmek için yeterliydi.

Çabuk, ama sabit bir hızla demir parmaklıklarda büyük bir delik açtı. Büyük bir demir parmaklık parçası gürültüyle yere düşerken yana kaçtı. Demir parmaklıkların yanından geçip perde duvarın derinlerine gömülmüş olan meşe kapılara yürüdü. Brisingr'ı iki kapı arasındaki saç kılı inceliğinde çatlağa sokup kılıcını geçirdi, karşı taraftan çıkardı. Kılıca yaptığı enerji akışını artırarak çeliğin taze ekmeği kesen bir bıçak gibi rahatça tahtadan geçmesini sağladı. Kılıcın etrafından çıkan duman genzini yakıp gözlerini sulandırdı.

Eragon kılıcı yukarı kaldırıp, içeriden kapatılmış kapıların arkasındaki kalın tahta kirişi yaktı. Brisingr'ın karşılaştığı direncin azaldığını hisseder hissetmez kılıcı çekip alevi söndürdü. Kalın eldivenler giyip bir kapının parlak kenarlarını kavradı, kaldırarak çekip açtı. Diğer kapı da dışarı doğru açılıyordu. Kendi başına açılıyor gibi görünse de bir süre sonra kapıyı açanın Saphira olduğunu gördü; girişin sağına oturmuş parlak mavi gözlerle ona bakıyordu. Arkasında dört mancınık harabesi yatıyordu.

Havayı gürültülü savaş çığlıklarıyla dolduran Varden'liler avluya doluşurken Eragon, Saphira'nın yanına gitti. Çabalarından yorgun düşen Eragon, Bilge Beloth Kemeri'ne elini koyup kemerin içindeki on iki elmasa depoladığı enerjiyle gücünü yeniledi. Geri kalanını aynı şekilde yorgun olan Saphira'ya yöneltti, ama o reddetti. Kendine sakla. Fazla enerji kalmadı elmasta. Üstelik benim ihtiyacım olan tek şey yemek ve iyi bir gece uykusu.

Eragon, ona yaslanıp gözlerini yarı kapadı. Yakında, dedi. Yakında hepsi bitecek.

Umarım, dedi Eragon.

Yanlarından geçen savaşçıların arasında Angela da vardı. Yeşil ve siyah zırhını kuşanmış, hûthvir adındaki Cüce rahiplere ait olan iki kılıçlı asa silahını taşıyordu. Angela, Eragon'un yanında duraksayıp muzip bir ifadeyle, "Etkileyici bir gösteri," dedi. "Ama sence de biraz abartmıyor musun?"

"Ne demek istiyorsun?" diye sordu Eragon kaşlarını çatarak.

Angela tek kaşını kaldırdı. "Hadi ama, kılıcını ateşe vermek gerçekten gerekli miydi?"

Eragon, onun itirazını anlayınca ifadesi aydınlandı. Gülmeye başladı. "Demir parmaklıklar için hayır, ama hoşuma gitti. Üstelik bu elimde değil. Kılıca antik dilde Ateş adını verdim. Ne zaman bu sözcüğü söylesem kuru bir dal parçası gibi alevler içinde kalıyor."

"Kılıcına Ateş adını mı verdin?" Angela, ona inanamıyormuş gibiydi. "Ateş? Ne sıkıcı bir isim bu böyle? Alev Kılıcı deyip geçseydin bari. Demek Ateş. Hımm. Koyunyiyen ya da Krizantem Satırı veya hayal gücünü kullanıp başka bir isim veremez miydin?"

"Burada bir Koyunyiyen var zaten," dedi Eragon, elini Saphira'nın üstüne koyarak. "Başka bir taneye ihtiyacımız yok."

Angela kahkahalarla güldü. "Demek mizah yeteneğinden o kadar da yoksun değilmişsin! Sende bir umut olabilir." Çifte kılıçlı asasını sallayarak kaleye doğru dans edercesine ilerlerken, "Ateş? Peh!" dedi.

Saphira'dan alçak bir hırıltı yükseldi. Kime Koyunyiyen dediğine dikkat et Eragon, yoksa seni de yerim.

Tamam Saphira.

Kıyamet Gününün Gölgesi

Blödhgarm ve arkadaşları olan Elfler, avluda Eragon ve Saphira'ya katılmışlardı; ama Eragon onlara aldırmadan Arya'yı arıyordu. Atının üstündeki Jörmundur'un yanında koşan Arya'yı görünce el sallayıp dikkatini çekmek için kalkanını kaldırdı.

Arya, onu fark edip zarif adımlarla yanına geldi. Ayrıldıktan sonra Arya kendine bir kalkan, miğfer ve zincirli zırh yelek edinmişti. Zırhının metali, şehri kaplayan gri ışıkta parlıyordu. Yanında dururken Eragon, "Saphira ve ben kaleye yukarıdan girip Leydi Lorana'yı esir alacağız. Bizimle gelmek istiyor musun?" diye sordu.

Arya kısa bir baş sallamayla cevap verdi.

Eragon bir sıçramayla Saphira'nın ön ayağına, oradan da eyerine çıktı. Onu takip eden Arya bir süre sonra arkasındaydı. Zincir zırhı sırtına dayanıyordu.

Saphira kadife kanatlarını açıp havalandı. Blödhgarm ve diğer Elfler düş kırıklığı içinde peşlerinden bakıyordu.

"Korumalarını bu kadar hafife almamalısın," diye mırıldandı Arya, Eragon'un sol kulağına. Saphira avlunun üstünde dönerken Arya kılıç kullandığı kolunu Eragon'un beline dolayıp ona sıkıca tutundu.

Eragon cevap veremeden Glaedr'in engin zihninin dokunuşunu hissetti. Bir an için aşağıdaki şehir kayboldu ve yalnızca Glaedr'in görüp hissettiği şeyi görüp hissetti.

İki bacaklı yuvarlak kulaklıların dağınık orman mağaralarının üstünde yükselirken eşek arısı gibi yakıcı oklar karnından sekiyordu. Kanatlarının altındaki hava sakin ve doygun, uçmak için mükemmeldi. Oromis pozisyonunu değiştirirken eyeri pullarına sürtünüyordu.

Glaedr dişini çıkarıp havayı tattı. Yanık odunda pişmiş et akan kan kokusu alıyordu. Daha önce buralara defalarca gelmişti. Gençliğinde Gil'ead'dan farklı bir isimle biliniyordu ve o zamanlar orada bir tek ciddi kahkahalı sivri dilli Elfler ve Elflerin dostları yaşıyordu. Önceki ziyaretleri her zaman iyi geçmişti, ama çarpık zihinli Tövbekâr tarafindân öldürülen yuva eşlerini hatırlamak ona acı veriyordu.

Tek gözlü tembel güneş ufukta asılıydı. Kuzeyde büyük su Isenstar cilalı gümüş tabakası gibi dalgalanıyordu. Aşağıda Islanzadi komutasındaki sivri kulaklılar sürüsü dağılmış karınca yuvası şehrin etrafına dizilmişti. Zırhları ezilmiş buz gibi parlıyordu. Bütün bölgeyi sabah sisi kadar yoğun olan mavi bir duman örtüsü kaplamıştı.

Ve güneyden küçük öfkeli yırtık pençeli Thorn, Gil'ead'a doğru geliyor, herkesin duyacağı şekilde kükreyip meydan okuyordu. Morzan'ın oğlu Mutrtagh sırtında oturuyor, sağ elindeki Zar'roc parlıyordu.

İki sefil yavruya bakan Glaedr'in içi üzüntüyle doldu. Oromis'le birlikte onu öldürmek zorunda kalmamayı diledi. Bir kez daha ejderha, ejderhayla, süvari süvariyle dövüşmek zorunda ve bunun tek nedeni yumurta kıran Galbatorix. Glaedr kasvetli bir ruh hali içinde hızla kanat çırpıp yaklaşan düşmanlarını parçalamaya hazırlanmak için pençelerini açtı.

Saphira bir yana dönüp yirmi metre aşağıya indikten sonra dengesini sağlarken Eragan'un başı onun ensesine çarptı. Bunu sen de gördün mü, diye sordu Saphira.

Gördüm. Endişeli Eragon, Glaedr'in Kalplerin Kalbi'nin bulunduğu eyer torbalarına baktı. Saphira'yla birlikte Glaedr ve Oromis'e yardım etmeleri gerekip gerekmediğini düşündü, ama sonra Elflerin arasında sayısız büyücü olacağı konusunda kendini ikna etti. Öğretmenleri yardım istemeyecekti.

"Ne var?" diye sordu Arya.

Oromis ve Glaedr, Murtagh ve Thorn'la savaşmak üzere. Eragon, Arya'nın arkasında kaskatı olduğunu hissetti. "Nereden biliyorsun?"

"Daha sonra açıklarım. Ama umarım yaralanmazlar."

"Ben de umarım."

Saphira, kalenin üstünden uçup sessiz kanatlarla aşağıya süzüldü, en yüksek kulenin tepesine indi. Eragon ve Arya kalenin dik çatısına inerken Saphira, seninle aşağıdaki odada buluşuruz. Buradaki pencere benim için çok küçük, dedi. Ardından havalanırken kanat rüzgârı onlara çarptı.

Eragon ve Arya çatının kenarından aşağıya sallanıp iki metre aşağıdaki taş çıkıntıya atladılar. Eragon aşağı kaysalar kendilerini bekleyen baş döndürücü düşüşü umursamayıp çıkıntıda santim santim ilerledi, haç biçimindeki pencereye geldi. Buradan ok demetleri ve sıra sıra yayların bulunduğu büyük bir odaya girdi. Saphira indiğinde odada biri varsa bile şimdi kaçmıştı.

Arya da arkasından içeri girdi. Odayı inceleyip uzak köşedeki merdivenleri işaret etti. Deri çizmeleri taş döşemede ses çıkarmadan merdivenlere doğru gitti. Eragon, onu takip ederken aralarında garip bir enerji birleşimi olduğunu ve yakınlardaki beş kişinin düşüncelerini hissetti. Zihinsel bir saldırıdan korkarak kendi içine çekildi, dikkatini bir Elf şiirini tekrarlamaya verdi. Arya'nın omzuna dokunup, "Hissediyor musun?" diye sordu.

Arya başını salladı. "Blödhgarm'ı da getirmeliydik."

Birlikte sessiz olmak için her türlü çabayı göstererek merdivenlerden indiler. Kuledeki bir diğer oda sonuncudan çok daha büyüktü; tavan on metre yüksekliğindeydi ve kenarları panel camlarla kaplı bir fener sarkıyordu. İçinde sarı bir ışık yanıyordu. Duvarları yüzlerce yağlıboya tablolar kaplıyordu: süslü cüppeler içindeki sakallı adamların ve keskin, düz dişli çocukların arasında oturan ifadesiz yüzlü kadınların portreleri; boğulan denizcileri tasvir eden rüzgârlı deniz manzaraları; insanların Urgalları katlettiği savaş sahneleri. Kuzey duvarındaki yüksek, ahşap kepenkler taş korkulukları olan balkona açılıyordu. Pencerenin karşısında, uzakta kalan duvarın yanında küçük, yuvarlak masalar vardı. Üzerlerinde parşömen tomarları, kurumuş çiçek buketleriyle dolu aşırı büyüklükte iki pirinç vazo ve yanında üç minderli sandalye vardı. Sandalyelerden birinde lavanta rengi elbise giymiş, kır saçlı, tombul bir kadın oturuyordu. Tablodaki adamların bazılarına çok benziyordu. Başında yeşim ve topazla süslenmiş bir taç vardı.

Odanın ortasında Eragon'un daha önce şehirde gördüğü üç büyücü duruyordu. İki adam ve bir kadın, birbirine dönmüştü. Cüppelerinin başlıkları geriye atılmış, kolları iki yana açılmıştı. Parmaklarının ucu birbirine değiyordu. Birlikte sallanıyor, antik dilde yabancı bir büyü söylüyorlardı. Dördüncü kişi oluşturdukları üçgenin ortasında oturuyordu: aynı şekilde giyinmiş bir adamdı bu, ama hiçbir şey söylemiyor, yalnızca acı içindeymiş gibi yüzünü buruşturuyordu.

Eragon, kendini, erkek büyücülerden birinin zihnine aktardı, ama adam yaptığı işe o kadar odaklanmıştı ki Eragon bilincine girmeyi, dolayısıyla onu teslim almayı başaramadı. Adam saldırıyı fark etmemişti bile. Arya da aynı şeyi denemiş olmalıydı ki kaşlarını çatıp fısıldadı. "İyi eğitilmişler."

"Ne yaptıklarını biliyor musun?"

Arya başını iki yana salladı.

Lavanta rengi elbiseli kadın, başını kaldırıp bakınca taş merdivenlerde çömelmiş Eragon ve Arya'yı gördü. Kadın yardım istemeyerek Eragon'u şaşırttı. Hatta parmağını dudaklarına götürüp onları çağırdı. Eragon, Arya'yla şaşkın bir şekilde bakıştı. "Bir tuzak olabilir," diye fısıldadı Eragon.

"Büyük olasılıkla."

"Ne yapmalıyız?"

"Saphira buraya varmak üzere mi?"

"Neredeyse."

"O zaman gidip ev sahiplerimizi selamlayalım."

Uyumlu adımlarla merdivenlerden inip gözlerini büyücülerden ayırmadan odaya girdiler. Kadının karşısına geldiklerinde, "Siz Leydi Lorana mısınız?" diye sordu Arya, yumuşak bir sesle.

Kadın başını yana eğdi. "Öyleyim, güzel Elf." Bakışlarını Eragon'a çevirdi. "Sen de hakkında çok şey duyduğumuz Ejderha Süvarisi misin? Eragon Shade Katili misin sen?"

"Evet."

Kadının seçkin yüzünde rahatlamış bir ifade belirdi. "Ah, gelmeniz İçin umut ediyordum. Onları durdurmalısın Shade Katili." Büyücüleri işaret etti.

"Neden teslim olmalarını emretmiyorsunuz?" diye fısıldadı Eragon.

"Yapamam. Yalnızca krala ve ejderhasına hesap veriyorlar. Ben de Galbatorix'e sadakat yemini ettim, başka seçeneğim yoktu. Bu yüzden krala ya da hizmetkârlarına bir şey yapamıyorum. Yoksa sonlarını kendim hazırlardım."

"Neden?" diye sordu Arya. "Neden bu kadar korkuyorsunuz?"

Lorana'nın gözlerinin etrafındaki deri gerildi. "Bu şekilde Varden'i gerr püskürtemeyeceklerini biliyorlar. Galbatorix de bize yardım göndermedi. Bu yüzden, nasıl oluyor bilmiyorum ama bir Shade yaratmaya çalışıyorlar. O canavarın Varden'in aleyhine dönüp saflarında üzüntü ve kargaşa yaratacağını umuyorlar."

Eragon'nun içini büyük bir korku kapladı. Başka bir Durza'yla dövüştüğünü hayal bile edemiyordu. "Ama bir Shade, Varden gibi kendilerinin ya da Feinster'in aleyhine de dönebilir."

Lorana başını salladı. "Umurlarında değil. Yalnızca ölmeden önce olabildiğince acı ve tahribat yaratmak istiyorlar. Bunlar delirmiş Shade Katili. Lütfen, halkımın iyiliği için onları durdurmalısınız!"

Leydi Lorana konuşmasını bitirirken Saphira odanın dışındaki baklona indi. Bu arada kuyruğuyla korkuluğu yıktı. Tek bir pençe darbesiyle kepenkleri kırdı, başını ve omuzlarını odaya sokup gürledi.

Büyücüler, onun varlığından habersiz bir şekilde büyülerine devam ettiler.

"Oh Tanrım," dedi Leydi Lorana, sandalyesinin kenarlarına tutunarak.

"Tamam," dedi Eragon. Brisingr'ı alıp büyücülere doğru giderken Saphirada karşı yönden onlara yaklaştı.

Dünya Eragon'un etrafında dönerken kendini yine Glaedr'in gözleriyle bakarken buldu.

Kırmızı. Siyah, Yanıp sönen sarı. Acı... Karnında ve sol kanadında büyük bir acı. Yüz yıldır hissetmediği bir acı. Derken hayat ortağı Oromis'in yaralarını iyileştirmesiyle birlikte hissettiği büyük bir rahatlama.

Glaedr dengesini yeniden kazanıp Thornu araştırdı. Galbatorix'in müdahaleleri yüzünden küçük kırmızı kuş ejderha Glaedr'in beklediğinden güçlü ve hızlıydı.

Thorn, Glaedr'in ön bacağını kaybettiği için zayıf olan sol tarafına çarptı. Birbirlerinin etrafında dönüp yere doğru düştüler. Glaedr arka ayaklarıyla debelenip yırttı, tırmaladı, küçük ejderhayı teslim almaya çalıştı.

Beni yenemezsin minik, diye yemin etti kendi kendine. Ben, sen doğmadan önce de yaşlıydım.

Beyaz hançer pençeler, Glaedr'in kaburgalarını ve alt kısmını tırmaladı. Kuyruğunu esnetip hırlayan uzun diş Thorn'un bacağına vurdu, kuyruğundaki dikeni bacağına sapladı. Dövüş o kadar uzun sürmüştü ki ikisinin de görünmez büyülü kalkanları kaybolarak onları her türlü yaraya karşı savunmasız bırakmıştı.

Hızla dönen yer yalnızca birkaç yüz metre ötedeydi. Glaedr nefes alıp başını geriye attı. Boynunu gerip karnını sıktı, içinin derinliklerinden yoğun sıvı ateşi fışkırttı. Sıvı ateş boğazındaki havayla birleşip tutuştu. Ağzını iyice açıp kırmızı ejderhayı ateşle boyadı, kırmızı kozayla kuşattı. Kıvranan alevler Glaedr'in yanaklarının içini gıdıkladı.

Boğazını kapayıp kıvranan çığlık atan ejderhayla birbirlerinden aynldıklarında ateşin akışı kesildi. Glaedr, sırtındaki Oromis'in, "Güçleri azalıyor, " dediğini duydu. "Duruşlarından anlayabiliyorum. Birkaç dakika sonra Murtagh'ın konsantrasyonu azalacak ve düşüncelerini kontrol altına alabileceğim. Ya da onları kılıç ve dişlerimizle parçalayacağız."

Glaedr, onaylarcasına gürledi. Oromis'le ikisinin genellikle yaptıkları gibi zihinleriyle iletişim kuramaması yüzünden düş kırıklığı içindeydi. Ilık rüzgârda yükselerek pençelerinden kırmızı kan damlayan Thorn'a döndü. Bir kez daha kükreyip onunla kapışmaya hazırlandı.

Eragon yönünü kaybetmiş bir şekilde tavana baktı. Kalenin kulesinde sırtüstü yatıyordu. Arya, endişeli bir yüzle yanına çömelmişti. Arya, onu kolundan tutup oturttu, dengesini bulmasına yardım etti. Eragon, Saphira'nın başını iki yana salladığını görüp şaşkınlığını hissetti.

Üç büyücü hâlâ kollarını uzatmış duruyor, iki yana sallanırken antik dilde büyü yapmaya devam ediyorlardı. Büyünün sözleri sıra dışı bir güçle çınlıyor, havada normalden daha uzun süre asılı kalıyordu. Ayaklarının dibinde oturan adam dizlerini kavramış, başını iki yana sallarken bütün bedeni titriyordu.

"Ne oldu?" diye sordu Arya, gergin bir tonla. Eragon'u yakınına çekip sesini biraz daha alçalttı. "Glaedr'in ne düşündüğünü bu kadar uzaktan nasıl bilebiliyorsun? Hem de zihni Oromis'e daha yakınken? İznin olmadan düşüncelerine dokunduğum için özür dilerim Eragon, ama sağlığın için endişelendim. Sen ve Saphira'nın Glaedr'Ie aranızda nasıl bir bağ var?"

"Daha sonra," dedi, omuzlarını dikleştirerek.

"Oromis, sana Glaedr'Ie temas kurmanı sağlayan bir tılsım filan mı verdi?"

"Açıklamak çok uzun sürer. Daha sonra, söz veriyorum."

Arya duraksadı, sonra başını salladı. "Bekleyeceğim."

Eragon, Saphira ve Arya, büyücülere doğru ilerleyip her birini teker teker vurdular. Brisingr hedefi ıskalayıp geçerken metalik bir çınlama oldu. Aynı şekilde Arya'nın kılıcı ve Saphira'nın pençesi de korumadan sekti. Pençeleri taş zeminde gıcırdadı;

"Şuna yoğunlaşın!" diye bağırdı Eragon, en uzun boylu, karmakarışık sakallı, soluk renkli büyücüyü işaret ederek. "Acele edin, ruhları çağırmadan onu durduralım." Eragon veya Arya, kendi büyüleriyle büyücülerin korumalarını etkisiz hale getirebilirlerdi, ama başka bir büyücüye karşı büyü yapmak, büyücünün zihni sizin kontrolünüzde değilse her zaman tehlikeli bir iştir. Ne Eragon ne de Arya henüz bilmedikleri bir engel tarafından öldürülmek istemezlerdi.

Eragon, Saphira ve Arya neredeyse bir dakika boyunca sırayla sakalı büyücüye saldırdılar. Derken sonunda ancak çok küçük bir direnişten sonra Eragon, Brisingrın altında bir şeyin bel verdiğini hissetti ve kılıç yoluna devam edip büyücünün kellesini kopardı. Eragon'un önündeki hava titreşti. Aynı anda kendi.koruma engelleri onu bilinmeyen bir büyüye karşı korurken gücünde ani bir düşüş hissetti. Saldırı birkaç saniye sonra kesilirken başı dönüyor, kendini sersemlemiş gibi hissediyordu. Midesi guruldadı. Yüzünü buruşturup Bilge Beloth Kemeri'nden enerjiyle kendini güçlendirdi.

Diğer iki büyücünün arkadaşlarının ölümüne gösterdiği tek tepki ruh çağırma hızlarını artırmak oldu. Ağızlarının kenarından sarı köpük sızarken dudaklarından tükürük uçuşuyor, gözlerinin beyazı görünüyordu, ama yine de kaçmaya ya da saldırmaya çalışmıyorlardı.

Eragon, Saphira ve Arya bir sonraki büyücüye –başparmaklarında yüzükler olan şişman bir adamdı– geçerek ilk büyücüde kullandıkları yöntemi tekrarladılar: engelleri yorana kadar vurmaya devam ediyorlardı. Bu şekilde adamı öldüren Saphira oldu. Pençesini savurarak adamı havaya fırlattı. Merdivenlerin kenarına çarparak kafatasını patlattı. Bu kez büyüye karşılık veren olmadı.

Eragon dişi büyücüye yönelirken, çok renkli ışık yığınları kırık kepenklerden içeri dolup yerdeki adamın üstünde toplandı. Parlak ruhlar adamın etrafında dönerken öfkeli zehirler saçıyor, nüfuz edilemez bir duvar oluşturuyordu. Adam kendini korumak istercesine kollarını havaya kaldırıp çığlık attı. Hava uğuldayıp titreşen kürelerden yayılan enerjiyle çatırdadı. Eragon'un dilini ekşi, demir gibi bir tat kapladı. Dişi büyücünün saçları dimdik olmuştu. Karşısındaki Saphira tıslarken sırtı dikleşti, bedenindeki bütün kaslar katılaştı.

Eragon içinde bir korku hissetti. Hayır, diye düşündü midesi bulana rak. Şimdi olmaz. Yaşadığımız bunca şeyden sonra olmaz. Durza'yla Tronjheim'de karşılaştığından beri daha güçlenmişti, ama Shade'in de ne kadar tehlikeli olduğunu daha iyi biliyordu. Bir Shade'i öldürdükten sonra hayatta kalan yalnızca üç savaşçı vardı: Elf Laetri, Süvari Irnstad ve kendisi. Bu başarıyı tekrarlayabileceğinden emin değildi. Blödhgarm, neredesin, diye bağırdı zihniyle. Yardımına ihtiyacımız var!

Derken etrafındaki her şey karardı ve etrafındakilerin yerine şunları görmeye başladı:

Beyazlık. Siyah beyazlık. Dövüşün boğucu sıcağından sonra soğuk yumuşak gökyüzü suyu Glaedr'in uzuvlarında rahatlatıcı bir etki yaratıyordu. Havaya sıçrayıp kuru yapışkan dilinde biriken ince nem tabakasını sevinçle karşıladı.

Bir kez daha kanat çırptı ve gökyüzü suyu önünde ikiye ayrılıp parlak yakıcı güneşi ve bulanık yeşil kahverengi toprağı ortaya çıkardı. Nerede o, diye merak etti Glaedr. Başını çevirip Thorn'u aradı. Küçük kırmızı yavru ejderha Gli'ead'ın üstüne, bir kuşun uçamayacağı kadar yükseklere kaçmıştı.

Glaedr, arkamızda, diye bağırdı Oromis.

Glaedr döndü, ama çok yavaştı. Kırmızı ejderha sağ omzuna çarpıp yuvarlanmasına yol açtı. Glaedr hırlayarak tek ön bacağını ısıran tırmalayan vahşi yavruya dolayıp, Thorn'un debelenen bedenindeki canı çıkarmaya çalıştı. Kırmızı ejderha kükreyip Glaedr'in kucağından yukarı tırmandı, pençelerini göğsüne batırdı. Glaedr başını geriye atıp dişlerini Thorn'un sol arka bacağına batırdı ve onu olduğu yere sabitlemeye çalıştı, ama kırmızı ejderha kapana kısılmış vahşi bir kedi gibi debeleniyor, tekmeliyordu. Glaedr'in ağzını sıcak tuzlu kan doldurdu.

Aşağıya doğru düşerlerken Glaedr, kılıçla dövüşen Oromis ve Murtagh'ın kalkanlara çarpan kılıçlarının sesini duyuyordu. Thorn dönünce Glaedr, Morzan'ın oğlunu gördü. Onun çok korkmuş göründüğünü düşünüyordu, ama çok da emin değildi. Oromis'le bu kadar uzun süredir bağının olmasına rağmen iki bacaklı boynuzsuz yaratıkların ifadelerini çözmede hâlâ zorluk yaşıyordu.

Metal sesleri kesilince Murtagh, "Kendinizi daha erken göstermediğiniz için size lanet olsun! Lanet olsun size! Bize yardım edebilirdiniz! Bizi..." Murtagh bir an boğulur gibi oldu.

Görünmeyen bir güç düşüşlerini aniden durdururken Glaedr'in boğazından bir homurtu yükseldi. Thorn'u neredeyse ellerinden kaçırırken dördü birlikte yukarı, durmadan yukarı çekildi, sonunda aşağıdaki şehir yalnızca bir leke haline geldi, Glaedr bile nefes almakta zorlandı.

Ne yapıyor bu yavru, diye merak etti Glaedr endişelenerek. Kendini öldürmeye mi çalışıyor?"

Sonra Murtagh konuşmaya devam etmeye başladığında sesi öncekinden daha gür ve derindi. Üstelik sesi boş bir salondaymış gibi yankılanıyordu. Glaedr antik düşmanlarının sesini duyarken omuzlarındaki pulların dikildiğini hissetti.

"Demek hayattasınız, Oromis ve Glaedr," dedi Galbatorix. Sözcükleri deneyimli bir konuşmacınınki gibi akıcıydı. Ses tonu aldatıcı derecede dostçaydı. "Uzun süre Elflerin benden ejderha ve süvarisini gizlediklerinden şüphelendim. Şüphelerimin doğrulandığını görmekten memnunum."

"Def ol, iğrenç yemin bozan!" dedi Oromis. "Bizimle tatmin olamayacaksın!"

Galbatorix güldü. "Ne sert bir karşılama. Utanmalısın Oromis-elda. Elfler geçen yüzyılda o ünlü nezaketlerini unuttular mı?"

"Sen kuduz bir köpekten daha fazla nezaket hak etmiyorsun."

"Cık-cık-cık, Oromis. Senin ve diğer Elflerin karşısında durduğumda söylediğini unuttun mu: 'Öfke zehirdir. Zihnini öfkeden temizlemelisin, yoksa iyi niyetini bozabilir.' Kendi tavsiyeni dinlemelisin."

"Yılan dilinle kafamı karıştıramazsın Galbatorix. Sen iğrenç bir yaratıksın ve hayatlarımıza mal olsa bile senin yok olmanı sağlayacağız."

"Neden hayatınıza mal olsun ki Oromis? Neden bana karşı savaşıyorsunuz? Nefretinin bilgeliğini çarpıttığını görmek beni çok üzüyor, çünkü sen bir zamanlar bilgeydin Oromis, belki de içimizdeki en bilge kişiydin. Ruhumu yiyen deliliği ilk tanıyan sendin ve diğer Elfleri bana başka bir ejderha yumurtası vermemeleri konusunda ikna eden de sendin. Çok akıllıydın Oromis. Boş, ama akıllı. Ve bir şekilde seni yaraladıktan sonra bile Kialandi ve Formora'nın elinden kurtulmayı basardın ve biri hariç bütün düşmanların ölene kadar saklandın. Bu da çok akıllıcaydı, Elf."

Galbatorix'in konuşmasında kısa bir duraksama oldu. "Benimle savaşa devam etmene gerek yok. Gençliğimde korkunç suçlar işlediğimi kabul ediyorum, ama o günler geçmişte kaldı ve döktüğüm kanı düşündüğümde vicdan azabı çekiyorum. Yaptıklarım geçmişte kaldı. Artık en büyük isteğim kendimi lord ve efendi olarak gördüğüm imparatorlukta huzur ve refahı sağlamaktır. İntikam duygumu kaybettiğimi göremiyor musun? Beni yıllardır harekete geçiren öfke artık yanıp kül oldu. Kendine şunu sor Oromis: Alagaesia'yı kasıp kavuran savaşın sorumlusu kim? Ben değilim. Bu çatışmayı kışkırtan Varden'dir. Ben kendi halkımı yönetip Elfleri, Cüceleri ve Surda'lıları kendi haline bırakmaktan memnuniyet duyarım.

Saphira'nın yumurtasını çalan ve dünyayı ceset dağlarıyla dolduranlar onlar. Ben değilim. Sen daha önce bilgeydin Oromis ve tekrar bilge olabilirsin. Nefretinden vazgeç ve Ilirea'da bana katıl. Yanımda sen olursan bu çatışmaya bir son verebiliriz ve bin yıl, belki de daha uzun sürecek bir huzur çağı başlatabiliriz."

Glaedr ikna olmamıştı. Ezici delici çenesini sıkıp, Thorn'un acıyla ulumasına neden oldu. Acı dolu çığlık Galbatorix'in konuşmasından sonra inanılmaz derecede yüksekti,

Oromis, çınlayan, berak sesiyle, "Hayır," dedi. "Tatlı yalanlarınla yaptığın kötülükleri unutmamızı sağlayamazsın. Bizi bırak! Bizi burada uzun süre tutacak gücün yok ve ben de senin gibi bir hainle anlamsız sohbetlere girmek istemiyorum."

"Ah! Seni yaşlı, ahmak bunak," dedi Galbatorix. Sesinde sert, öfkeli bir ton vardı. "Teklifimi kabul etmeliydin; kölelerimin arasında en önemli kişi olabilirdin. Kendini sözde adalete böyle akılsızca adamaktan pişman olacaksın. Ve yanılıyorsun. Sizi istediğim kadar tutabilirim, çünkü artık bir tanrı kadar güçlüyüm ve beni durdurabilecek kimse yok!"

"Kazanamayacaksın," dedi Oromis. "Tanrılar bile sonsuza dek kalıcı değildir."

Galbatorix bu noktada kötü bir yemin etti. "Felsefen beni bağlamıyor Elf! Ben en büyük büyücüyüm ve yakında daha da büyük olacağım. Ölüm beni alamaz. Oysa sen öleceksin. Ama önce acı çekeceksin. İkiniz de hayal bile edemeyeceğiniz acılar çekeceksiniz. Ardından seni öldüreceğim Oromis, senin de Kalplerin Kalbini alacağım Glaedr. Böylece zamanın sonu gelene kadar bana hizmet edeceksin."

"Asla!" diye karşılık verdi Oromis.

Glaedr yine kalkanlara çarpan kılıç sesleri duydu.

Glaedr, kavga süresince Oromis'i zihninden çıkarmıştı, ama bağlatı bilinçli düşünceden daha derindeydi, bu yüzden Oromis, kemik solduran sinir çürüten yakıcı acıyla etkisiz hale gelip kaskatı kesilince bunu hissetti. Telaşlanarak Thorn'un bacağını bıraktı, kırmızı ejderhayı tekmeleyerek uzaklaştırmaya çalıştı. Thorn bu darbenin etkisiyle uludu, ama olduğu yerde kaldı. Galbatorix'in büyüsü ikisini olduğu yerde tutuyordu... İkisi de birkaç adımdan öteye gidemiyorlardı.

Yukarıdan yine metalik şangırtılar geldi ve Glaedr, Naegling'in yanından düştüğünü gördü. Altın kılıç yere doğru düşerken parlayıp ışık saçıyordu. Glaedr korkunun soğuk pençesini ilk kez hissetti. Oromis'in enerjisinin çoğu kılıcın içine depolanmıştı, korumaları da kılıca bağlıydı. Kılıç olmadan Oromis savunmasızdı.

Glaedr, kendini Galbatorix'in büyüsünün sınırlarına fırlattı, bütün gücüyle kurtulmaya çalıştı. Ama bütün çabalarına rağmen kaçamadı. Oromis toparlanmaya başlarken Glaedr, Zar'roc'un Oromis'te omzundan kalçasına kadar bir yarık açtığını hissetti.

Glaedr uludu.

Glaedr bacağını kaybettiğinde Oromis'in uluduğu gibi uludu.

Glaedr'in karnında açıklanamaz bir güç belirdi. Bunun mümkün olup olmadığını düşünmeden Thorn ve Mutrtagh'ı büyüyle geri püskürttü, rüzgârda uçan yapraklar gibi savurdu. Sonra kanatlarını iki yanına bastırıp Gil'ead'a doğru dalışa geçti. Oraya yeterince hızlı varabilirse Islanzadi ve büyücüleri Oromis'i kurtarabilirdi.

Ama şehir çok uzaktaydı. Oromis'in bilinci zayıflıyor... kayboluyordu.

Glaedr kendi gücünü Oromis'in zayıf bedenine aktardı, yere varana kadar onu korumaya çalıştı. Ama Oromis'e verdiği bütün enerjiye rağmen Oromis'in kanaması... korkunç kanaması durmuyordu.

Glaedr... beni bırak, diye mırıldandı Oromis zihniyle.

Bir dakika sonra, diye fısıldadı daha zayıf sesle. Benim için yas tutma.

Ve Glaedr'in ortağının hayatı boşluğa kaydı.

Gitti.

Gitti!

GİTTİ!

Simsiyah. Boşluk.

Artık yalnızdı.

Kırmızı bir bulut dünyanın üstüne alçaldı, nabzıyla birlikte attı. Kanatlarını açıp geldiği yöne döndü, Thorn ve süvarisini aradı. Kaçmalarına izin veremezdi; onları yakalayıp parçalayacak, onları dünyadan silene dek yakacaktı.

Glaedr kırmızı yavru ejderhanın üzerine doğru dalışa geçtiğini gördü. Kederli bir şekilde kükreyip hızını arttırdı. Kırmızı ejderha, onun yanından geçmek için son anda yana kaydı, ama Glaedr'den kaçmak için yeterince hızlı değildi. Glaedr ileri atılıp kırmızı ejderhanın kuyruğundan bir metrelik bir parçayı ısırıp kopardı. Açıkta kalan kuynık kısmından kan fışkırmaya başladı. Acı içinde inleyen kırmızı ejderha kıvrılarak uzaklaşıp Glaedr'in arkasından ileri atıldı. Glaedr, onunla karşılaşmak için kendi etrafında dönmeye başladı, ama küçük ejderha çok hızlı, çok çevikti. Glaedr kafatasının arkasında keskin bir acı hissetti, görüşü zayıfladı.

Neredeydi?

Yalnızdı.

Yalnız ve karanlıktaydı.

Yalnız ve karanlıktaydı ve kıpırdayamıyor ya da göremiyordu.

Yakındaki diğer yaratıkların zihinlerini hissedebiliyordu, ama bunlar Thorn ve Murtagh'ın değil, Eragon, Arya ve Saphira'nın zihinleriydi.

Glaedr nerede olduğunu fark etti ve durumun gerçek dehşeti kendini gösterdi. Karanlıkta şiddetli birfeıyat kopardı. Tekrar tekrar feryat etti. Geleceğin kendisine ne getireceğini umursamadan kendini acıya bıraktı, çünkü Oromis ölmüştü ve o yalnızdı.

Yalnız!

Eragon irkilerek kendine geldi.

Bir top halinde yatıyordu. Yüzü yaşlarla çizgi çizgi olmuştu. Hava almaya çalışarak doğruldu, Saphira ve Arya'ya baktı.

Gördüklerini anlaması biraz zaman aldı.

Eragon'un saldırmak üzere olduğu kadın büyücü tek bir kılıç darbesiyle ölmüş, önünde yatıyordu. Onun ve arkadaşlarının çağırdığı ruhlar ortalıkta görünmüyordu. Leydi Lorana hâlâ sandalyesinde oturuyordu. Saphira odanın karşısında ayağa kalkmaya çabalıyordu. Üç büyücünün ortasında yerde oturan adam yanında dikilmiş, Arya'yı boğazından havaya kaldırmıştı.

Adamın derisindeki kan çekilmiş, bembeyaz görünüyordu. Kahverengi olan saçları artık parlak kırmızıydı. Eragon'a bakıp gülümseyen gözleriyse vişne çürüğü rengindeydi. Adam her yönüyle Durza'ya benziyordu.

"Adımız Varaug," dedi Shade. "Bizden korkun." Arya, onu tekmeledi, ama darbeleri etkili olmadı.

Shade'in bilincinin yakıcı baskısı Eragon'un zihnini zorluyor, savunmalarını kırmaya çalışıyordu. Saldırının etkisi Eragon'u etkisiz hale getirmisti; yürümek ya da kılıç kullanmak bir yana Shade'in zihninin uzantılarını zorlukla geri püskürtüyordu. Nedeni her neyse Varaug, Durza'dan daha güçlüydü ve Eragon, Shade'in gücüne ne kadar dayanabileceğini bilmiyordu. Saphira'nın da saldırı altında olduğunu görebiliyordu; dişlerini gösteren bir hırıltıyla balkonun yanında hareketsiz oturuyordu.

Arya'nın alnındaki damarlar kabardı, yüzü kızarıp morardı. Ağzı açıktı, ama nefes almıyordu. Sağ elinin avuç içiyle Shade'in dirseğine vurdu ve bir çatırtıyla eklemini kırdı. Varaug'un kolu sarktı ve bir an için Arya'nın parmak uçları yere değdi, ama sonra Shade'in kolundaki kemikleı tekrar yerine oturdu ve Arya'yı daha da yükseğe kaldırdı.

"Öleceksin," diye gürledi Varaug. "Bizi bu soğuk, sert kilde hapsetti ğiniz için hepiniz öleceksiniz."

Arya ve Saphira'nın hayatlarının tehlikede olduğunu bilmek, yatışmaz bir kararlılık dışında Eragon'un bütün duygularını yok etti. Düşünceleri bir cam parçası kadar keskin ve berrak bir şekilde kendini Shade'in kımıl kımıl bilincine fırlattı. Varaug çok fazla güçlüydü ve içindeki ruhlar Eragon'un etkisiz hale getirip kontrol edemeyeceği kadar farklıydı, bu yüzden Eragon, Shade'i yanıltmaya çalıştı. Varaug'un zihnini kendi zihniy le kuşattı: Varaug ne zaman Saphira veya Arya'ya uzansa, Eragon zihinsel ışını engelliyor, Shade ne zaman bedenini hareket ettirmeye kalksa, Eragon bu isteğe kendi komutuyla karşılık veriyordu.

Düşünce hızıyla savaşıyor, Shade'in zihninin çeperinde ileri geri gidip geliyorlardı. Shade'in zihni o kadar karışık ve tutarsızdı ki Eragon oraya uzun süre bakarsa delireceğinden korkuyordu. Eragon, Varaug'la dövüşürken kendini sonuna kadar zorluyor, Shade'in her hareketini önceden tahmin etmeye çalışıyordu, ama mücadelelerinin yalnızca kendi yenilgisiyle sona ereceğini biliyordu. Eragon çok hızlı olsa da Shade'in içindeki sayısız zekâdan hızlı düşünemiyordu.

Sonunda Eragon'un konsantrasyonu dağılmaya başladı ve Varaug, Eragon'un zihnine biraz daha sokulmak, onu kapana kıstırmak... olduğu yere sabitlemek... Eragon yalnızca donmuş bir öfkeyle Shade'e bakmaktan başka bir şey yapamayacak hale gelene kadar düşüncelerini bastırmak için bu fırsatı kullandı. Ruhlar bedeninde ve bütün sinirlerinde dolaşırken Eragon'un uzuvlarında dayanılmaz bir acı oluştu.

"Yüzüğün ışıkla dolu!" dedi Varaug heyecanla. Gözleri zevkle irileşmişti. "Güzel ışık! Bizi uzun süre doyuracak!"

Arya bileğini tutup üç yerinden kırınca acıyla hırladı. Varaug kendini iyileştiremeden Arya kendini, onun elinden kurtardı. Yere düşüp nefes almaya çalıştı. Varaug, ona bir tekme savurdu, ama Arya yerde yuvarlanarak ondan kaçtı. Yere düşen kılıcına uzandı.

Eragon, Shade'in baskıcı varlığını uzaklaştırmaya çalışırken titriyordu.

Arya'nın eli kılıcın kabzasını kavradı. Shade'den sözsüz bir çığlık koparken Arya'nın üstüne atıldı. Birlikte yerde yuvarlanıp silahın kontrolünü ele geçirmeye çalıştılar. Arya haykırıp kılıcın kabzasıyla Varaug'un şakağına vurdu. Shade bir an hareketsiz kaldı, Arya geriye sürünüp hemen ayağa kalktı.

Eragon bir anda kendini Varaug'dan kurtardı. Kendi güvenliğini hiç düşünmeden Shade'in bilincine saldırmaya devam etti. Bir tek Shade'i birkaç dakika için hapsetmeyi düşünüyordu.

Varaug bir dizinin üstünde doğruldu, ama Eragon çabalarını iki katına çıkarınca Shade sendeledi.

"Yakalayın onu!" diye bağırdı Eragon.

Arya siyah saçları uçuşarak ileri atılırken...

Ve kılıcı Shade'in kalbine soktu.

Shade, Arya'dan ve kılıcından uzaklaşırken Eragon yüzünü buruşturup kendini Varaug'un zihninden çekti. Shade ağzını açıp delici, sinir bozucu bir çığlık koyuverdi. Arya'ya uzanıp ona doğru sendeledi, derisi solarken durdu, şeffaf hale geldi, teninde kapana kısılmış düzinelerce ruh ortaya çıktı. Ruhlar gitgide genişlerken Varaug'un karın derisi yarıldı. Ruhlar son bir ışık patlamasıyla Varaugu parçalayıp taşlar madde değilmiş gibi duvarlardan geçerek kule odasından kaçtılar.

Eragon'un nabzı ağır ağır yavaşladı. Kendini çok yorgun ve yaşlı hissederek, eliyle boynunu tutmuş, bir sandalyeye dayanan Arya'ya doğru yürüdü. Arya öksürüp kan tükürdü. Konuşamıyor gibi göründüğü için Eragon elini onun elinin üstüne koyup,"Waise heill," dedi. Yaralarını iyileştirmek için gereken enerji içinden akıp giderken Eragon'un bacakları gevşedi, sandalyeye tutunmak zorunda kaldı.

"Daha iyi misin?" diye sordu büyüyü sonlandırırken.

"İyiyim," diye fısıldadı Arya, ona güçsüz bir şekilde gülümseyerek. Varaug'un olduğu yeri işaret etti. "Onu öldürdük... Onu öldürdük, ama ölmedik." Sesi şaşırmış gibiydi. "Shade'i öldürüp hayatta kalan çok az kişi vardır."

"Çünkü onlar yalnız dövüştüler, bizim gibi beraber değil."

"Hayır, bizim gibi değil."

"Farthen Dûr'da bana, sen yardım ettin, burada da ben, sana."

"Evet."

"Şimdi de ben, sana Shade Katili diyeceğim."

"İkimiz de..."

Saphira uzun, kederli bir feryat koyuverip ikisini de şaşırttı. Ağıt yakmaya devam ederek pençelerini yere sürttü, taşları kırıp çizmeye başladı. Kuyruğu bir o yana, bir bu yana, savrulup mobilyalara, duvarlardaki kasvetli tablolara çarptı. Gitti, diye haykırdı. Gitti! Sonsuza dek gitti!

"Saphira ne oldu?" diye sordu Arya şaşkınlık içinde. Saphira cevap vermeyince Arya sorusunu Eragon'a sordu.

Eragon kullandığı sözcüklerden nefret ederek, "Oromis ve Glaedr öldü," dedi. "Galbatorix öldürdü onları."

Arya vurulmuş gibi sendeledi. "Ah," dedi. Sandalyesinin arkasını o kadar sert tuttu ki parmak eklemleri bembeyaz oldu. Çekik gözlerine yaşlar dolup yanaklarından aşağıya süzüldü. "Eragon." Uzanıp Eragon'un omzunu tuttu ve Eragon birden onu kollarında buldu. Kendi gözleri de yaşarmıştı. Dik duruşunu sürdürebilmek için çenesini sıktı; ağlamaya başlarsa duramayacağını biliyordu.

Uzun süre öylece durup birbirlerini teselli ettiler. Sonra Arya geri çekildi. "Nasıl oldu?"

"Oromis nöbet geçirdi ve o felç olmuş durumdayken Galbatorix, Murtagh'ı kullanarak..." Eragon sesi titreyince durup başını iki yana salladı. "Sana, Nasuada'yla birlikte anlatırım. Onun da bilmesi gerekiyor ve ben birden fazla anlatmak istemiyorum."

Arya başını salladı. "O zaman gidip onu görelim."

Güneşin Doğuşu

Eragon ve Arya, Leydi Lorana'yı kuledeki odadan aşağıya indirirken merdivenleri dörder dörder çıkan Blödhgarm ve on bir Elf le karşılaştı.

"Shade Katili! Arya!" dedi uzun siyah saçlı dişi Elf. "Yaralı mısınız? Saphira'nın feryadını duyduk ve ikinizden birinin öldüğünü sandık."

Eragon, Arya'ya baktı. Kraliçe Islanzadi'ye verdiği gizlilik yemini yüzünden, kraliçenin, Arya'nın veya Islanzadi den sonra tahta kim çıkacaksa ondan izin almadan Leydi Lorana gibi Du Weldenvarden'den olmayan birinin yanında Oromis ve Glaedr hakkında konuşmaması gerekiyordu.

Arya başını salladı. "Yemininizi kaldırıyorum Eragon, ikinizin de. Onlardan istediğiniz kişiye bahsedebilirsiniz."

"Hayır, yaralanmadık," dedi Eragon. "Ama Oromis ve Glaedr, Gil'ead'ın üstündeki çarpışmada öldüler."

Elfler aynı anda şok geçirircesine çığlık atıp Eragon'a birçok soru yöneltmeye başladı. Arya elini kaldırdı. "Kendinize hâkim olun. Şimdi merakınızı tatmin etmenin yeri ve zamanı değil. Etrafta hâlâ askerler var ve bizi kimlerin dinlediğini bilmiyoruz. Hepimiz güvende olana kadar kederinizi yüreklerinizde saklayın." Duraklayıp Eragon'a baktı. "Ben öğrenince ölümleriyle ilgili durumu size aktaracağım."

"Nen ono weohnata, Arya Dröttningu," diye mırıldandılar.

"Çağrımı duydun mu?" diye sordu Eragon, Blödhgarm'a.

"Duydum," dedi kürk kaplı Elf. "Olabildiğince çabuk geldik, ama arada pek çok asker vardı."

Eragon, Elfler gibi elini göğsünde döndürdü. "Sizi geride bıraktığım için özür dilerim Blödhgamrelda. Savaşın şiddeti beni aptallaştırdı ve kendime aşırı güvenmeme yol açtı. Bu hatam yüzünden neredeyse ölüyorduk."

"Özür dilemenize gerek yok, Shade Katili. Bugün biz de hata yaptık ve tekrarlamayacağımıza söz veriyorum. Şu andan itibaren sizin ve Varden'in yanında savaşacağız."

Hep birlikte avluya giden merdivenlerden indiler. Varden kalenin içindeki askerlerin çoğunu ele geçirmiş ya da öldürmüştü. Hâlâ savaşmakta olan birkaç asker de, Leydi Lorana'nın Varden'in gözetiminde olduğunu görünce teslim oldu. Merdivenler kendisi için çok dar olduğundan Saphira avluya uçarak inmişti ve aşağıya vardıklarında onları avluda bekliyordu.

Varden'den biri Jörmundurü bulurken Eragon, Saphira ve Arya'nın yanında dikildi. Jörmundur, onlara katıldığında ona kulede olanları anlatarak çok şaşırttılar. Ardından Leydi Lorana'yı onun gözetimine teslim ettiler.

Jörmundur, ona selam verdi. "Size konumunuzun gerektirdiği saygıyı göstereceğimizden emin olabilirsiniz Leydi Lorana. Düşmanınız olabiliriz, ama yine de medeni insanlarız."

"Teşekkür ederim," dedi Leydi Lorana. "Bunu duyduğuma sevindim. Ancak şimdi benim en büyük endişem tebaamın güvenliği. Eğer mümkünse lideriniz Nasuada'yla konuşup onlar hakkındaki planlarını öğrenmek istiyorum."

"Sanırım o da sizinle konuşmak istiyor."

Ayrılırlarken Leydi Lorana, "O canavarı Feinster'e keder ve tahribat getirmeden önce öldürdüğünüz için sana minnettarım Elf ve sana da Ejderha Süvarisi. Kader bizi bu çarpışmanın karşı saflarına koydu, ama bu cesaretinize ve becerinize hayran olmadığım anlamına gelmez. Bir daha asla görüşmeyebiliriz, bu yüzden ikinize de iyilikler diliyorum."

Eragon selam verip, "Biz de size iyilikler diliyoruz, Leydi Lorana," dedi.

"Yıldızlar sizi korusun," dedi Arya.

Feinster'de Nasuada'yı ararlarken Blödhgarm ve komutasındaki Elfler Eragon ve Arya'ya eşlik ettiler. Onu gri caddelerde atıyla dolaşıp hasar tespiti yaparken buldular.

Nasuada, Eragon ve Saphira'yı belirgin bir rahatlamayla selamladı. "Sonunda geri döndüğünüze sevindim. Son birkaç gündür burada size ihtiyacımız vardı. Görüyorum ki yeni bir kılıcın var Eragon, bir Ejderha Süvarisi kılıcı. Onu sana Elfler mi verdi?"

"Dolaylı olarak evet." Eragon yakınlardaki insanlara bakıp sesini alçaktı. "Nasuada, yalnız konuşmamız gerek. Önemli."

"Tamam." Nasuada caddede sıralanan binaları inceleyip terk edilmiş gibi görünen bir evi işaret etti. "İçeride konuşalım."

Nasuada'nın korumalarından ikisi koşup binaya girdi. Birkaç dakika sonra dışarı çıkıp Nasuada'ya selam verdiler. "İçerisi boş, leydim."

"Güzel. Teşekkür ederim." Nasuada atından inip dizginleri maiyetindeki adamlardan birine verdi, içeri yürüdü. Eragon ve Arya da onu takip etti.

Üçü eski püskü binaya girip penceresi Saphira'nın başının sığacağı kadar büyük olan bir oda buldular. Eragon kepenkleri açtı, Saphira başını ahşap tezgâha yasladı, Nefesi mutfağı yanmış et kokusuyla doldurdu.

"Korkusuzca konuşabiliriz," dedi Arya, kendilerini kimsenin dinlememesi için gereken büyüyü yaptıktan sonra.

Nasuada kollarını ovuşturup ürperdi. "Neler oluyor Eragon?"

Eragon yutkunurken Oromis ve Glaedr'in kaderi hakkında konuşmak zorunda olmamasını diliyordu. "Nasuada.. Saphira ve ben, yalnız değildik... Galbatorix'e karşı olan bir ejderha ve süvarisi daha vardı."

"Biliyordum," dedi Nasuada gözleri parlayarak. "Mantıklı tek açıklama buydu. Ellesmera'daki öğretmenleriniz onlardı, değil mi?"

Evet, ama artık değiller, dedi Saphira.

"Değiller mi?"

Eragon dudaklarını birbirine bastırıp başını iki yana salladı, yaşlar yüzünden görüşü bulanıklaşmıştı. "Bu sabah Gil'ead'da öldüler. Galbatorix onları öldürmek için Thorn ve Murtagh'ı kullandı; Galbatorix'in Murtagh aracılığıyla onlarla konuştuğunu duydum."

Nasuada'nın yüzündeki heyecan söndü, yerini donuk, boş bir ifade aldı. En yakın sandalyeye çöküp, soğuk şöminedeki küllere baktı. Oda sessizdi. Sonunda kıpırdanıp, "Öldüklerine emin misiniz?" diye sordu.

"Evet."

Nasuada kolunun ucuyla gözlerini sildi. "Bana onları anlat Eragon. Lütfen."

Eragon sonraki yarım saat boyunca Oromis ve Glaedr'i anlattı. Süvarilerin çöküşünde nasıl hayatta kaldıklarını ve sonrasında neden gizlendiklerini açıkladı. Sakatlıklarını, kişiliklerini ve onlardan ders almanın nasıl bir şey olduğunu anlattı. Tel'naeir Kayalıklarında Oromis'le geçirdiği uzun saatleri, Elf in o ve Saphira için yaptığı onca şeyi düşünürken Eragon'un kayıp hissi daha da şiddetlendi. Gil'ead'da Thorn ve Murtagh'la karşılaşmalarına yaklaşırken Saphira başını tezgâhtan kaldırıp yeniden ağıt yakmaya başladı. Kederli iniltisi yumuşak ve ısrarlıydı.

Nasuada daha sonra içini çekip, "Keşke Oromis ve Glaedr'le tanışabilseydim," dedi. "Ama artık bu mümkün değil... Ama hâlâ anlamadığım bir şey var Eragon. Galbatorix'in onlarla konuştuğunu duyduğunu söyledin. Bu nasıl olabildi?"

"Evet, bunu ben de öğrenmek istiyorum," dedi Arya.

Eragon içecek bir şeyler arandı, ama mutfakta içecek su ya da şarap yoktu. Öksürüp Ellesmera'ya yaptıkları son yolculuğu anlatmaya başladı. Saphira ara sıra yorum yapıyordu, ama hikâyeyi anlatmayı çoğunlukla Eragon'a bıraktı. Eragon anne babasıyla ilgili gerçekten başlayıp orada kaldıkları süre içinde gelişen olayları, Menoa ağacının altında parlak çeliği buluşlarını, Brisingr'ı yapışını tek tek anlattı. Son olarak da Arya ve Nasuada'ya Kalplerin Kalbi'ni açıkladı.

"Evet," dedi Nasuada ayağa kalkıp mutfağın bir ucundan diğerine yürüyerek. "Sen Brom'un oğlusun ve Galbatorix bedenleri ölen ejderhaların ruhlarını emiyor. Bütün bunlar akıl almayacak gibi..." Kollarını birbirine sürttü. "En azından artık Galbatorix'in gücünün gerçek kaynağını biliyoruz."

Arya sersemlemiş bir ifadeyle hareket etmeden, hatta nefes bile almadan duruyordu. "Ejderhalar hâlâ hayatta," diye fısıldadı. Ellerini dua eder gibi birleştirip göğsüne koydu. Bunca yıl sonra hâlâ hayattalar. Oh, keşke ırkımın diğer üyelerine de söyleyebilsek. Buna ne kadar sevinirlerdi! Ve Eldunari'nin köleleştirildiğini duyduklarında nasıl öfkeden deliye dönerlerdi! Doğruca Urû'baen'e gider, bu arada kaçımız ölürsek ölelim Galbatorix'in kontrolündeki kalpleri ele geçirmeden rahat etmezdik."

Ama onlara söyleyemeyiz, dedi Saphira.

"Evet," dedi Arya başını eğerek. "Söyleyemeyiz. Ama keşke söyleyebilseydik."

Nasuada, ona baktı. "Lütfen alınma, ama keşke annen bu bilgiyi bizimle paylaşsaydı. Uzun zaman önce kullanabilirdik."

"Katılıyorum," dedi Arya kaşlarını çatarak. "Murtagh, Yanan Ovalar'da ikinizi yenmeyi başardı çünkü Galbatorix'in Murtagh ve Thorn'a Eldunari sinin bir kısmını verdiğini bilmiyordunuz ve buna uygun şekilde tedbirli davranmadınız. Murtagh'ın merhameti olmasa ikiniz de şimdi Galbatorix'in hizmetindeydiniz. Oromis, Glaedr'in ve annemin Eldunari'yi gizlemek için iyi nedenleri vardı, ama bu ketumlukları neredeyse sonumuzu getiriyordu. Bir dahaki karşılaşmamızda bu konuyu annemle konuşacağım."

Nasuada tezgâhla şömine arasında gidip geldi. "Bana düşünmem gereken bir sürü şey anlattın Eragon..." Çizmesinin ucuyla yere vurdu. "Varden tarihinde ilk kez, Galbatorix'i nasıl öldürmemiz gerekiyor biliyoruz. Eğer onu Kalplerin "Kalplerinden ayırabilirsek gücünün büyük kısmını kaybeder, sonra da sen ve diğer büyücüler onu etkisiz hale getirebilirsiniz."

"Evet, ama onu kalplerden nasıl ayıracağız?" diye sordu Eragon.

Nasuada omuz silkti. "Bunu bilmiyorum, ama eminim mümkündür. Şimdi bunun için bir yöntem bulmak için uğraşacaksın. Daha önemli hiçbir şey yok."

Eragon, Arya'nın olağanüstü bir dikkatle kendisini incelediğini hissetti. Rahatsız olarak ona sorarcasına baktı.

"Her zaman merak etmişimdir," dedi Arya. "Saphira'nın yumurtası neden boş bir tarlada değil de senin karşında belirdi. Tamamen şans eseri olamayacak kadar büyük bir tesadüf bu, ama aklıma başka makul bir açıklama gelmiyor. Ama artık anlıyorum. Senin, Brom'un oğlu olduğunu tahmin etmeliydim. Bromu biraz tanıyordum, ama yine de ona çok benzediğini söyleyebilirim."

"Öyle mi?"

"Brom, baban olduğu için onur duymalısın," dedi Nasuada. "O her yönüyle olağanüstü bir adamdı. O olmasaydı Varden olamazdı. Onun görevini senin devralman çok uygun."

"Eragon, Glaedr'in Eldunari'sini görebilir miyiz?" diye sordu Arya.

Eragon biraz tereddüt ettikten sonra dışarı çıkıp Saphira'nın eyer torbasından Eldunari'yi getirdi. Ona dokunmamaya dikkat ederek üstteki ipleri çözdü, torbanın altın rengi, mücevhere benzer taşın etrafından sıyrılmasına izin verdi. Onu son gördüğü zamankinin tersine Kalplerin Kalbi soluk ve zayıftı.

Nasuada öne eğilip Eldunari'nin ortasındaki girdaba benzer şekle baktı. Gözleri yansıyan ışıkla parlıyordu. "Glaedr gerçekten bunun içinde mi?"

Evet, dedi Saphira.

"Onunla konuşabilir miyim?"

"Deneyebilirsin, ama cevap vereceğinden kuşkuluyum. Süvarisini yeni kaybetti. Bu şoktan kurtulması uzun sürecek, hatta belki de hiç kurtulamayacak. Lütfen, onu rahat bırakalım Nasuada. Eğer seninle konuşmak istese bunu şimdiye kadar yapardı."

"Elbette. Bu yaslı döneminde onu rahatsız etmek istemem. Kendini toparlayana kadar beklerim."

Arya, Eragon'a yaklaşıp ellerini Eldunari'nin iki yanına, yüzeyin birkaç santim uzağına koydu. Taşa büyük bir saygı ifadesiyle baktı. Derin düşüncelerde kaybolmuş bir halde antik dilde bir şeyler söyledi. Glaedr'in bilinci tepki veriyormuş gibi hafifçe parladı.

Arya ellerini indirdi. "Eragon, Saphira, size çok ciddi bir sorumluluk verilmiş: başka bir hayatı saklama sorumluluğu. Ne olursa olsun Glaedr'i korumalısınız. Oromis gittiğine göre, Glaedr'in bilgeliğine ve gücüne her zamankinden fazla ihtiyacımız olacak."

Endişelenme Arya, ona kötü bir şey olmasına izin vermeyiz, diye söz verdi Saphira.

Eragon, Eldunari'yi tekrar torbasına koydu, iplerini bulmaya çalıştı. Yorgunluğu yüzünden sakarlaşmıştı. Varden önemli bir zafer kazanmıştı ve Elfler Gil'ead'ı almıştı, ama bu bilgi ona mutluluk getirmedi. Nasuda'ya baktı. "Şimdi ne olacak?"

Nasuada çenesini kaldırdı. "Şimdi, kuzeye, Belatona'ya gideceğiz. Orayı alınca Dras'Leona'ya, ardından da Urû'baen'e geçecek ve Galbatorix'i devirmeyi deneyecek ya da bu uğurda öleceğiz. Şimdi yapacağımız şey bu, Eragon."

Nasuada'nın yanından ayrıldıktan sonra Eragon ve Saphira, Feinster'den ayrılıp Varden'in kampına gitmeye karar verdiler. Böylece şehrin gürültüsünden rahatsız olmadan dinlenebileceklerdi. Blödhgarm ve Eragon'un diğer korumaları etraflarını sardı, birlikte Feinster'in ana kapılarına doğru yürüdüler. Glaedr'in Kalplerin Kalbi hâlâ Eragon'un kucağındaydı. İkisi de konuşmuyordu.

Eragon yere, ayaklarının dibine bakıyor, yanlarından koşarak geçenlere aldırmıyordu; onun savaştaki rolü bitmişti. Bütün yapmak istediği yatıp günün üzüntülerini unutmaktı. Glaedr'den aldığı son duyumlar hâlâ zihninde çalkalanıyordu: Yalnızdı. Yalnız ve karanlıktaydı... Yalnızdı! Midesi bulanmaya başlarken Eragon'un nefesi kesilir gibi oldu. Demek süvarini ya da ejderhanı kaybetmek böyle bir şey. Galbatorix'in delirmesine şaşmamak gerek.

Biz sonuncuyuz, dedi Saphira.

Eragon anlamayarak kaşlarını çattı.

Son özgür ejderha ve süvari, diye açıkladı Saphira. Geriye bir tek biz kaldık. Biz...

Yalnızız.

Evet.

Eragon'un ayağı bir taşa takılıp sendeledi. Perişan bir halde bir an için gözlerini kapattı. Bunu kendi başımıza yapamayız, diye düşündü. Yapamayız! Hazır değiliz. Saphira aynı fikirdeydi. Kendisininkiyle birleşen Saphira'nın acısı, kaygısı onu neredeyse hareket edemez hale getiriyordu.

Şehrin kapılarına vardıklarında Eragon durakladı. Feinster'den kaçmaya çalışan kalabalığın arasından kendine yol bulmaya çalışmak istemiyordu. Başka bir yol bulmak için etrafına bakındı. Gözleri dış duvarda gezerken aniden şehri gün ışığında görme arzusu içini kemirmeye başladı.

Saphira'dan uzaklaşıp surların üstüne çıkan merdivenlere koştu. Saphira kısa bir memnuniyetsizlik homurtusu çıkarıp peşine düştü. Kanatlarını yarı açarak tek bir sıçrayışta caddeden siperliğe çıktı.

Yaklaşık bir saat surlarda kalıp gün doğuşunu seyrettiler. Soluk altın ışıklar teker teker doğudaki yeşil tarlalara yayılıp, havada süzülen sayısız toz zerreciğini aydınlattı. Güneş ışınları duman bulutuna çarparken duman turuncu ve kırmızı bir renk aldı, yenilenmiş bir telaş hissiyle kabardı. Şehir surlarının dışındaki kulübelerdeki yangınlar neredeyse sönmüştü, ama Eragon ve Saphira geldiğinden beri Feinster'in içindeki yirmi kadar ev de yanmıştı. Dağılan evlerden yükselen alev sütunları şehir manzarasına ürkütücü bir güzellik katıyordu. Feinster'in arkasındaki titreşen deniz uzaklardaki ufka kadar uzanıyordu. Kuzeye doğru yol alan bir geminin yelkenleri zorlukla görülüyordu.

Güneş zırhının altından Eragon'u ısıtırken içine düştüğü melankolik durum aşağıdaki nehrin üstündeki sis gibi yavaşça dağıldı. Derin bir nefes alıp içini çekti, kaslarını gevşetti.

Hayır, dedi. Yalnız değiliz. Benim için sen varsın, senin için ben varım. Arya, Nasuada, Orik ve bize bu yolda yardım edecek daha pek çokları var.

Ve de Glaedr.

Evet.

Eragon kollarındaki Eldunari'ye bakıp Kalplerin Kalbi'ne sıkışıp kalmış ejderhaya karşı büyük bir anlayışla koruyucusu olduğunu hissetti. Taşı göğsüne biraz daha bastırıp elini Saphira'ya uzattı. Varlığı için müteşekkirdi.

Bunu başarabiliriz, diye düşündü. Galbatorix mağlup edilemez biri değil. Zayıf noktası var ve bu zayıflığı ona karşı kullanabiliriz... Bunu yapabiliriz.

Yapabiliriz ve yapmalıyız, dedi Saphira.

Dostlanmız ve ailemiz aşkına...

...ve Alagaesia için...

...bunu yapmalıyız.

Eragon, Glaedr'in Eldunarisini başının üstüne kaldırıp güneşe ve yeni güne sundu. Yaklaşan yeni savaşlar için sabırsızlanarak gülümsedi. Sonunda o ve Saphira, Galbatorix'le karşılaşıp karanlık kralı öldürecekti.

Antik Dil

Adurna risa: Su, yüksel.

Agaeti Blödhren: Kan Yemini Kutlaması (Elflerle ejderhalar arasındaki anlaşmayı kutlamak için yüzyılda bir yapılan kutlama.)

Alfa-kona: Elf kadın

Athalvard: Elflerin şarkılarını ve şiirlerini korumaya adanmış dernekleri.

Atra du evarinya ono varda, Dâthedr vodh: Yıldızlar seni korusun, onurlu Dâthedr.

Atra esterni ono thelduin, Eragon Shur'tugal: İyi şans hep yanında olsun, Eragon Ejderha Süvarisi.

Atra gulia un ilian tauthr ono un atra ono waise sköliro fra rauthr: Şans ve mutluluk hep yanında olsun ve talihsizliklerden korun.

Audr: Yukarı

Bjartskular: Parlak pullar

Blödhgarm: Kan Kurdu

Brisingr: Ateş

Brisingr, iet tauthr: Ateş, beni takip et.

Brisingr, raudhr!: Kırmızı ateş!

Deyja: Öl

Draumr kópa: Rüya bakıcı

Dröttningu: Prenses

Du deloi lunaea: Toprağı düzleştir.

Du Namar Aurboda: İsimlerin Sürgünü

Du Vrangr Gata: Dolambaçlı Yol

Edur: Çıkıntı

Eka eddyr ai Shur'tugal... Shur'tugal... Argetlam: Ben Ejderha Süva-risiyim... Ejderha Süvarisi... Gümüş El.

Eka eirun ono: Teşekkür ederim.

Elda: Cinsiyetten bağımsız büyük övgü sözü

Eldhrimner O Loivissa nuanen, dautr abr deloi / Eldhrimner nen ono weohnatai medh solus un thringa / Eldhrimner un fortha onr feon vara / Wiol allr sjon: Büyü, Oh güzel Loivissa, toprağın kızı, güneşle ve yağmurla büyü / Büyü ve bahar çiçeğini göster / Herkes görsün.

Eldunari: Kalplerin Kalbi

Erisdar: Elflerin ve Cücelerin kullandığı alevsiz fener (icat eden Elf in adı verilmiş)

Faelnirv: Elf likörü

Fairth: Kayağan taşı üzerine büyülü yollarla aktarılan resim

Fell: Dağ

Finiarel: Büyük umut vaat eden genç bir adam için kullanılan ek

Flauga: Uç

Fram: İleri

Fricai onr eka eddyr: Ben senin dostunum.

Ganga: Git

Garjzla, letta: Yavaş, dur!

Gedwey ignasia: Parlayan avuç

Helgrind: Ölümün Kapıları

Indlvarn: Bir süvari ve ejderhası arasındaki belirli bir gruplanma

Jierda: Kır, vur

Könungr: Kral

Kuldr, risa lam iet un malthinae unin böllr: Altın, elime yüksel ve bir küre oluştur.

Kveykva: Yıldırım

Lamarae: Çapraz örgülü yünlü kumaş

Letta: Dur

Ludien Kvedhi: Şiirsel yazı

Loivissa: İmparatorlukta yetişen mavi zambak

Maela: Sessiz

Naina: Parla

Nalgask: Deriyi nemlendirmek için kullanılan balmumu ve fındık yağı karışımı

Nen ono vveohnata, Arya Dröttningu: Nasıl istersen Prenses Arya.

Seithr: Cadı

Shur'tugal: Ejderha Süvarisi

Slytha: Uyu

Stenr risa: Taş, yüksel!

Svit-kona: Bilge Elf kadın

Talos: Helgrind yakınlarında bulunan kaktüs

Thaefathan: Kalınlaş

Thorta du ilumeo: Gerçeği söyle!

Vakna: Uyan

Vodhr: Orta sınıfa özgü övgü eki

Waise heill: İyileş!

Yawe: Güven bağı

Cüce Dili

Ascûdgamin: Çelik yumruk

Az Knuridrathn: Taştan Ağaçlar

Az Ragni: Nehir

Az Sartosvrenht rak Balmung, Grimstnzhorith rak Kvisagûr: Kvisagûrla Kral Balmung Efsanesi

Az Sindriznarrvel: Sindri Taşı

Barzûl: Birine kötü kaderle lanet etmek.

Delva: Cüceler arasındaki sevgi sözcükleri; ayrıca Beor Dağları'ndaki Cücelerin büyük değer verdiği altın yumru biçimi

Dûr: Bizim

Dûrgrimst: Klan (kelimenin gerçek anlamıyla "evimiz")

Dûrgrimstvren: Klan savaşı

Eta: Hayır

Eta! Narho ûdim etal o isû vond! Narho ûdim etal os formvn mendûnost brakn, az Varden, hrestvog dûr grimstnzhadn! Az Jurgenvreri qathrid ne dömar oen etal: Hayır! Buna izin vermeyeceğim! Bu sakalsız aptalların, Varden'in ülkemizi tahrip etmesine izin vermeyeceğim. Ejderha Savaşı bizi zayıf düşürdü ve...

Fanghur: Ejderhaya benzer, daha küçük daha az zeki yaratıklar (Beor Dağları'na özgü)

Farthen Dûr: Babamız

Feldûnost: Donuk Sakal (Beor Dağları'na has keçi türü)

Galdhiem: Parlak kafa

Ghastgar: Feldûnostiann üstünde yapılan cirit atma yarışı.

Grimstborith: Klan şefi (kelimenin gerçek anlamıyla "ev şefi"; çoğulu grimstborithn)

Grimstcarvlorss: Evin düzenleyicisi

Grimstnzborith: Cücelerin yöneticisi, kral veya kraliçe (gerçek anlamıyla "evlerin şefi")

Hûthvir: Dûrgrimst Quan tarafından kullanılan iki bıçaklı asa

Hwatum il skilfz gerdûmn!: Sözlerimi dinle!

Ingeitum: Ateş işçileri, demirciler

Isidar Mithrim: Yıldız Gülü (yıldız safir)

Knurla: Cüce (çoğulu knurlan); kelime anlamıyla "taştan olan"

Knurlaf: Kadın/o

Knurlag: Erkek/o

Knurlagn: Erkekler

Knurinien: Taşın kalbi

Ledwonnû: Kilf'in kolyesi; ayrıca kolye için kullanılan genel terim

Menknurlan: Taş olmayanlar (Cüce dilindeki en kötü hakaret; tam olarak tercüme edilemiyor.)

Merna: Göl

Nagra: Dev domuz (Beor Dağları'na özgü)

Nal, Grimstnzborith Orik: Selam, Kral Orik!

Ornthrond: Kartal göz

Ragni Darmn: Küçük Kırmızı Balık Nehir

Ragni Hefthyn: Nehir Koruma

Shrrg: Dev kurt (Beor Dağları'na özgü)

Skilfz Delva: Benim Delvam (bkz. Delva)

Thriknzdal: Farklı tavlanmış silahın çeliğindeki tav çizgisi

Tronjheim: Devlerin Miğferi

Ûn qroth Gûntera!: Böyle buyurdu Gûntera!

Urzhad: Dev mağara ayısı (Beor Dağları'na özgü)

Vargrimst: Klansız/sürülmüş

Vrenshrrgn: Kar Kurtları

Werg: Cücelerin ahh anlamına gelen ifadeleri (Werghadn yerine kullanılır; Werghadn "ugh ülkesi" veya kelimenin gerçek karşılığıyla "çirkin ülke" olarak çevrilir.)

Teşekkür

Kvetha Fricaya. Selam, Arkadaşlar.

Brisingr'ı yazmak eğlenceli, yoğun ve bazen zor bir işti. Başladığımda hikâyenin herhangi bir ipucu veya talimat olmaksızın çözmem gereken geniş, üç boyutlu bir yapboz gibi olduğunu hissettim. Ara sıra karşılaştığım zorluklara rağmen bu deneyim son derece tatmin ediciydi.

Karmaşıklığı yüzünden Brisingr beklediğimden çok daha kalın bir kitap oldu. Hatta o kadar kalın ki seriyi üç kitaptan dört kitaba çıkarmak zorunda kaldım. Bu yüzden Miras üçlemesi, Miras döngüsü haline geldi. Bu değişiklikten memnunum. Seride bir kitabın daha olması karakterlerin kişiliklerini ve ilişkilerini daha doğal bir hızda keşfedip geliştirmemi sağladı.

Eragon ve Eldest'te olduğu gibi çok sayıda yetenekli insanın desteği olmasaydı bu kitabı tamamlayamazdım. Bu kişiler:

Evde: Yemek, çay, tavsiye, anlayış, sonsuz sabır ve iyimserlik için anneme; eşsiz bakış açısı, hikâye ve yazı konusundaki keskin gözlemleri, kitaba isim vermede bana yardım etmesi ve Eragon'un kılıcının ismini her söyleşinde alev alması fikrini bulan (çok güzeldi) babama; karakterini kopyalamama bir kez daha izin vermesi ve isimler, bitkiler ve yünlü olan her şey hakkındaki eşsiz bilgisi için biricik ablam Angela'ya...

Yazarlar evinde: Telif haklan temsilcim Simon Lipskar'a, dostluğu, sıkı çalışması ve beni çok ihtiyaç duyduğum şekilde zorlaması (o olmasaydı kitabı bitirmem iki yıl daha sürebilirdi) için; Simon ve Miras üçlemesi için yaptığı her şey için yardımcısı Josh Getzler'a.

Knopf'ta: Müsveddeyi düzeltip toparlamam konusunda (ilk taslak çok daha uzundu) müthiş yardımı için editörüm Michelle Frey'e; düzeltilerle uğraşıp Eragon ve Eldest'in özetlerini çıkarmama yardımcı olan yardımcı editör Michele Burke; en başından beri serileri ülkede duyuran iletişim ve pazarlama şefi Judith Haut'a; reklam direktörü Christine Labov'a; böyle zarif görünümlü bir kitap meydana getirdikleri için sanat yönetmeni Isabel Warren-Lynch ve ekibine; muhteşem kapak resmi için John Jude Palencar'a (dördüncü kitapta bunu nasıl aşacağını bilmiyorum!); Brisingr'daki gerçek veya uydurma sözcükleri büyük bir dikkatle kontrol eden Artie Bennett'e; Random House'daki Çocuk Kitapları Bölümü'nün büyük ustası Chip Gibson'a; sarsılmaz desteği için Knopf Yayın Yönetmeni Nancy Hinkel'e; satış müdürü Joan DeMayo ve ekibine (çok teşekkürler!); ekibi etkileyici materyaller tasarlayan Pazarlama Şefi John Adamo'ya; online pazarlamadaki bütün çabaları için Unda Leonard'a; Linda Palladino, Milton Wackerow ve Carol Naughton prodüksiyona; Miras döngüsünün dünyanın dörtbir köşesinde yayınlanmasını sağlayan Pam White, Jocelyn Lange ve ekibine; kopya düzelti için Janet Renard'a; Knopfta beni destekleyen herkese.

Listening Kütüphanesi'nde: Alagaesia dünyasını hayata geçiren Gerard Doyle'a; yabancı dillerin telaffuzlarının doğru olmasını sağlayan Taro Meyer'e; bütün ipleri bir araya getiren Orli Moscowitz'e; ve Listening Kütüphanesi'nin yardımcısı Amanda D'Acierno'ya...

Çok teşekkürler.

"Metalin Üzerindeki Zihin" bölümünü yazarken kılıç yapımını anlatmak için ihtiyacım olan bilgiyi, Leon ve Hiroko Kapp ve Yoşindo Yoşihara tarafından yazılan The Craft of Ihe Japanese Sword'da fazlasıyla buldum. Kılıç yapımıyla (özellikle Japon kılıcı) ilgili daha fazla bilgi edinmek isteyen herkese bu kitabı tavsiye ederim. Japon demircilerin eskiden ateşlerini, demir bir çubuğun ucunu kıpkırmızı olana dek dövdükten sonra sülfürle kaplı sedir ağacından padavraya bastırarak başlattıklarını biliyor muydunuz?

Ayrıca, Eragon ve Arya kamp ateşinin başında otururken geçen "yalnız tanrı" atfını anlayanlar için tek bahanem Doktor'un her yere, hatta başka gerçekliklere bile seyahat edebilmesidir.

Hey, ben de bir hayranım!

Son olarak ve en önemlisi de size teşekkür ederim. Brisingr'ı okuduğunuz için teşekkür ederim. Ve yıllardır Miras döngüsüne bağlı kaldığınız için teşekkür ederim. Sizin desteğiniz olmasa bu seriyi yazmayı başaramazdım ve başka bir şey yaptığımı hayal bile edemiyorum.

Eragon ve Saphira'nın maceraları bir kez daha sona erdi ve bir kez daha bu dolambaçlı yolun sonuna geldik... ama yalnızca şimdilik. Önümüzde hâlâ kilometrelerce uzunlukta yol var. Dördüncü kitap ben bitirir bitirmez yayınlanacak ve size söz veriyorum serinin en heyecanlı kitabı olacak. Okumanız için sabırsızlanıyorum.

Se onr sverdar sitja hvass!

Christopher Paolini
20 Eylül 2008